{
  "MRB-33-CampoDeSTiagoRuaDoAnjo": {
    "rua": {
      "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance",
      "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "file:/C:/Users/tiago/OneDrive/Documents/workspace_xml/trabalhofinal/MRB-rua.xsd",
      "meta": {
        "n\u00famero": "33",
        "nome": "Campo de S. Tiago"
      },
      "corpo": {
        "para": [
          {
            "entidade": {
              "@tipo": "pessoa",
              "#text": "D. Diogo de Sousa"
            },
            "#text": "Grande largo mandado abrir por , em frente \u00e0 porta da muralha que tem o mesmo nome."
          },
          {
            "lugar": [
              "Porto",
              "rua dos Pelames",
              "Col\u00e9gio de S. Paulo",
              "Semin\u00e1rio de Santiago"
            ],
            "data": "1560-1570",
            "#text": "Ponto de chegada da estrada do , que subia a , este campo passou a ter uma maior import\u00e2ncia a partir da constru\u00e7\u00e3o das novas instala\u00e7\u00f5es do  (na d\u00e9cada de ) sobre a muralha, no local onde agora se encontra o . Este edif\u00edcio, contudo, tinha apenas duas fiadas corridas de janelas abertas para ele."
          },
          {
            "entidade": {
              "@tipo": "pessoa",
              "#text": "D. Frei Bartolomeu dos M\u00e1rtires"
            },
            "lugar": [
              "ruas dos Pelames",
              "rua S. Paulo",
              "largo de S. Paulo",
              "campo de S. Tiago"
            ],
            "#text": "Rapidamente todo este espa\u00e7o foi preenchido. Com  a zona envolvente ao Col\u00e9gio (, ,  e ) foi limpa das prostitutas e dos ociosos que a\u00ed habitavam, para neles poderem viver, em melhor ambiente, os estudantes que chegaram a atingir um n\u00famero m\u00e1ximo de 2000 alunos."
          },
          {
            "data": [
              "1623",
              "1745"
            ],
            "entidade": [
              {
                "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
                "#text": "C\u00e2mara"
              },
              {
                "@tipo": "pessoa",
                "#text": "Arcebispo D. Jos\u00e9 de Bragan\u00e7a"
              }
            ],
            "lugar": "rua dos Pellames",
            "#text": "Em  a  mandou construir uma fonte \u00abc\u00earca da torre e porta de S. Tiago e em frente da \u00bb, que foi removida em , por determina\u00e7\u00e3o do , fazendo-se ent\u00e3o o actual chafariz."
          },
          {
            "data": "1759",
            "entidade": {
              "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
              "#text": "Jesu\u00edtas"
            },
            "lugar": "campo de S. Tiago",
            "#text": "Em , com a expuls\u00e3o dos , a quem fora confiado o ensino neste col\u00e9gio, o  dever\u00e1 ter perdido grande parte da sua vida."
          },
          {
            "data": [
              "1750",
              "1703"
            ],
            "entidade": [
              {
                "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
                "#text": "Cabido"
              },
              {
                "@tipo": "pessoa",
                "#text": "C\u00f3nego Meira Carrilho"
              },
              {
                "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
                "#text": "Governo Civil"
              }
            ],
            "lugar": "casa dos Falc\u00f5es Cota",
            "#text": "Em  no lado Sul deste largo havia onze casas, todas prazos do , que se podiam dividir em tr\u00eas grupos: um, mais pobre, (casas dos prazos 5 a 11) de desenho de fachada simples, com janelas do tipo bracarense, parcialmente cobertas por gelosias; outro (casas dos prazos 2 a 4) mais cuidado, com portas com rebordo saliente e frisos, tamb\u00e9m de pedra, sobre as janelas; e o terceiro, formado pela bel\u00edssima , mandada fazer em  pelo , e onde actualmente est\u00e1 instalado o ."
          },
          {
            "entidade": {
              "@tipo": "pessoa",
              "#text": "D. Diogo de Sousa"
            },
            "#text": "Rua extramuros, ao longo da parte Sul da muralha, servia de liga\u00e7\u00e3o entre os campos de S. Tiago e dos Rem\u00e9dios, ambos abertos por ."
          },
          {
            "data": "1540",
            "#text": "Esta rua cujas \u00ab...casas ccom seus quintais que do ano de  para diante se come\u00e7aram a edificar...\u00bb seria tamb\u00e9m uma consequ\u00eancia, embora indirecta, da obra daquele grande arcebispo."
          },
          {
            "entidade": {
              "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
              "#text": "C\u00e2mara"
            },
            "data": "1594",
            "#text": "Tendo do lado Norte casas que encostavam \u00e0 muralha e que talvez fossem prazos da , estava, j\u00e1 em , totalmente edificada na parte Sul conforme se v\u00ea no mapa de Braunio."
          },
          {
            "data": "1750",
            "#text": "Lentamente se ter\u00e1 mudado o estatuto social dos seus moradores. \u00c9 que embora haja hoje em dia muitos edif\u00edcios do s\u00e9c. XVII a XIX de grande qualidade, a ponto de a tornar uma das ruas mais interessantes da cidade actual, em , ao lado de apenas 3 casas grandes havia uma s\u00e9rie de outras pequenas, do tipo com porta ladeada de janela no piso t\u00e9rreo, e que j\u00e1 vimos ser caracter\u00edstica das ruas secund\u00e1rias e mais distantes do centro."
          },
          {
            "lugar": [
              "campo dos Rem\u00e9dios",
              "igreja de Santa Cruz"
            ],
            "#text": "No seu extremo nascente, com fachada virada ao , estava a , cujo al\u00e7ado lateral Norte faceava inteiramente esta rua."
          },
          {
            "entidade": {
              "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
              "#text": "Cabido"
            },
            "#text": "Das 16 casas aqui apresentadas s\u00f3 uma, a que ficava imediatamente atr\u00e1s daquela igreja, n\u00e3o era prazo do ."
          }
        ],
        "lista-casas": [
          {
            "casa": [
              {
                "n\u00famero": "1",
                "enfiteuta": "Estev\u00e3o Falc\u00e3o Costa",
                "foro": "350 reis e 3 galinhas",
                "desc": {
                  "para": [
                    {
                      "lugar": [
                        "Lugar do Pombal",
                        "freguesia de Sta. Maria de Muj\u00e3o"
                      ],
                      "data": "1508",
                      "entidade": [
                        {
                          "@tipo": "pessoa",
                          "#text": "Maria de Teive"
                        },
                        {
                          "@tipo": "pessoa",
                          "#text": "Fernando Pertenceu"
                        },
                        {
                          "@tipo": "pessoa",
                          "#text": "Trist\u00e3o Pereira de Abreu"
                        }
                      ],
                      "#text": "Esta casa \u00e9 cabe\u00e7a do prazo, denominado, \u00ab\u00bb, que foi feito em  a , vi\u00fava, e a seu filho , depois, a , da ."
                    },
                    {
                      "entidade": [
                        {
                          "@tipo": "pessoa",
                          "#text": "C\u00f3nego Francisco de Meira Carilho"
                        },
                        {
                          "@tipo": "pessoa",
                          "#text": "Estev\u00e3o Falc\u00e3o Cotta"
                        }
                      ],
                      "#text": "Posteriormente foi emprazado ao , a quem sucedeu seu sobrinho neto, . \u00c0 face deste prazo foram feitas escrituras de suemprazamento das casas n\u00ba 7 a 13, da cangosta das cruzes."
                    }
                  ]
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "2",
                "enfiteuta": "Francisco Pinheiro Lobo",
                "foro": "500 reis, 8 alqueires de p\u00e3o meado, 2 galinhas e 2 cap\u00f5es",
                "desc": {
                  "para": {
                    "lugar": [
                      "Campo de Avelar, Figueira e Laranjeira",
                      "Campo de Santigo",
                      "Rua dos Pelames",
                      "Rua do Alcaide"
                    ],
                    "data": "1524",
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Rodrigo de Moura, Escudeiro de Lamego"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Maria Sotem"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Diogo Lopes de Lemos Le\u00e3o, cidad\u00e3o de Braga"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "D. Ant\u00f3nia Pereira"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Francisco Pinheiro Lobo"
                      }
                    ],
                    "#text": "Esta casa \u00e9 cabe\u00e7a de prazo do , que foi emprazada em  a , e a sua mulher, . Pertenceu a , casado com , de quem foi herdeiro, . \u00c0 face deste prazo foram feitas diversas escrituras de subemprazamento das casas n\u00ba 3 a 11 do ; dos n\u00ba 1 a 20, da , e dos n\u00ba 1 a 8 da ."
                  }
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "3 e 4",
                "enfiteuta": "Francisco Pinheiro Lobo",
                "desc": {
                  "para": {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Sebasti\u00e3o Afonso, lavrados"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Branca Fernandes"
                      }
                    ],
                    "data": "1550",
                    "#text": "Os herdeiros de , casado com  pagam 300 reis por cada morada, ou seja, 600 reis ao n\u00ba 2. Estas casas foram constru\u00eddas em ."
                  }
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "5",
                "enfiteuta": "Francisco Pinheiro Lobo",
                "desc": {
                  "para": {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Miguel Dias"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Salvador Dias"
                      }
                    ],
                    "lugar": "freguesia de Cerv\u00e3es",
                    "data": "1550",
                    "#text": "Os herdeiros de , filho de  da , pagam 320 reis ao n\u00ba 2. Foi edificada em ."
                  }
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "6",
                "enfiteuta": "Francisco Pinheiro Lobo",
                "desc": {
                  "para": {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Miguel Dias"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Salvador Dias"
                      }
                    ],
                    "lugar": "freguesia de Cerv\u00e3es",
                    "data": "1550",
                    "#text": "Os herdeiros de , filho de  da , pagam 320 reis ao n\u00ba 2. Foi edificada em ."
                  }
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "7",
                "enfiteuta": "Francisco Pinheiro Lobo",
                "desc": {
                  "para": {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Jo\u00e3o do Rio, alfaiate"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Maria Pires"
                      }
                    ],
                    "data": "1550",
                    "#text": "Os herdeiros de , casado com  pagam 300 reis e 1 galinha ao n\u00ba 2. Foi edificada em ."
                  }
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "8",
                "enfiteuta": "Francisco Pinheiro Lobo",
                "desc": {
                  "para": {
                    "entidade": {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Domingo Pires, carpinteiro"
                    },
                    "data": "1550",
                    "#text": "Os herdeiros de , pagam 300 reis e 1 galinha ao n\u00ba 2. Foi edificada em ."
                  }
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "9",
                "enfiteuta": "Francisco Pinheiro Lobo",
                "desc": {
                  "para": {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Jo\u00e3o Pires, carpinteiro"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Joana Pires"
                      }
                    ],
                    "data": "1550",
                    "#text": "Os herdeiros de , casado com , pagam 300 reis e 1 galinha ao n\u00ba 2. Foi edificada em ."
                  }
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "10",
                "enfiteuta": "Francisco Pinheiro Lobo",
                "desc": {
                  "para": {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Francisco Fernandes, carpinteiro"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Isabel Fernandes"
                      }
                    ],
                    "data": "1636",
                    "#text": "Os herdeiros de , casado com , pagam 200 reis e 1 galinha ao n\u00ba 2. Foi edificada em ."
                  }
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "11",
                "enfiteuta": "Francisco Pinheiro Lobo",
                "desc": {
                  "para": {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Maria de Olvieira"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Domingos de Matos"
                      }
                    ],
                    "lugar": "Rua dos Pelames",
                    "data": "1550",
                    "#text": "Os herdeiros de , vi\u00fava de , pagam 160 reis ao n\u00ba 2. Confronta, do poente, com a  e, do sul, com o n\u00ba 2 da mesma rua. Foi edificada em ."
                  }
                }
              }
            ]
          },
          {
            "casa": [
              {
                "n\u00famero": "1",
                "enfiteuta": "Estev\u00e3o Falc\u00e3o Costa",
                "desc": {
                  "para": {
                    "entidade": {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Ant\u00f3nio de Ara\u00fajo Ferreira, alfaiate"
                    },
                    "data": "1582",
                    "#text": ", paga 70 reis, de foro, ao enfiteuta principal do prazo do campo ou lugar de Castelo Rodrigo. Foi constru\u00edda depois de ."
                  }
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "2",
                "enfiteuta": "Estev\u00e3o Falc\u00e3o Costa",
                "desc": {
                  "para": {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Jer\u00f3nimo Portilho"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Filipa Gon\u00e7alves"
                      }
                    ],
                    "data": "1584",
                    "#text": "Os herdeiros de , casado com , pagam 80 reis, de foro, ao enfiteuta principal do prazo do campo ou lugar de Castelo Rodrigo. Foi constru\u00edda depois de ."
                  }
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "3, 4 e 5",
                "enfiteuta": "Estev\u00e3o Falc\u00e3o Costa",
                "desc": {
                  "para": {
                    "data": [
                      "1633",
                      "1655"
                    ],
                    "#text": "Paga foro ao enfiteuta principal do prazo do campo ou lugar de Castelo Rodrigo. Estes n\u00ba, encontram-se unidos, numa s\u00f3 morada. O n\u00ba 4 foi constru\u00eddo em  e o n\u00ba 5 em ."
                  }
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "6",
                "enfiteuta": "Estev\u00e3o Falc\u00e3o Costa",
                "desc": {
                  "para": {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Francisco Gon\u00e7alves, violeiro"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Ana de Azevedo"
                      }
                    ],
                    "data": "1603",
                    "#text": "Os herdeiros de , casado com , pagam 125 reis ao enfiteuta principal do prazo do campo ou lugar de Castelo Rodrigo. Foi constru\u00edda depois de ."
                  }
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "7",
                "enfiteuta": "Estev\u00e3o Falc\u00e3o Costa",
                "desc": {
                  "para": "Paga 125 reis ao enfiteuta principal do prazo do campo ou lugar de Castelo Rodrigo."
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "8",
                "enfiteuta": "Estev\u00e3o Falc\u00e3o Costa",
                "desc": {
                  "para": {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Salvador Francisco, moleiro"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Maria da Silva"
                      }
                    ],
                    "data": "1631",
                    "#text": "Os herdeiros de , casado com , pagam 300 reis ao enfiteuta principal do prazo do campo ou lugar de Castelo Rodrigo. Foi constru\u00edda depois de ."
                  }
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "9",
                "enfiteuta": "Estev\u00e3o Falc\u00e3o Costa",
                "desc": {
                  "para": {
                    "entidade": {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Padre Manuel Machado"
                    },
                    "data": "1668",
                    "#text": "Os herdeiros do  pagam 305 reis ao enfiteuta principal do prazo do campo ou lugar de Castelo Rodrigo. Foi constru\u00edda depois de ."
                  }
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "10",
                "enfiteuta": "Estev\u00e3o Falc\u00e3o Costa",
                "desc": {
                  "para": {
                    "data": "1558",
                    "#text": "Paga 150 reis ao enfiteuta principal do prazo do campo ou lugar de Castelo Rodrigo. Foi constru\u00edda depois de , juntamente com o n\u00ba 11, e pagavam 300 reis de foro."
                  }
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "11",
                "enfiteuta": "Estev\u00e3o Falc\u00e3o Costa",
                "desc": {
                  "para": "Paga 150 reis ao enfiteuta principal do prazo do campo ou lugar de Castelo Rodrigo. Esteve unida \u00e0 casa n\u00ba 10."
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "12",
                "enfiteuta": "Estev\u00e3o Falc\u00e3o Costa",
                "desc": {
                  "para": {
                    "data": "1641",
                    "#text": "Paga 100 reis ao enfiteuta principal do prazo do campo ou lugar de Castelo Rodrigo. Foi constru\u00edda depois de , juntamente com o n\u00ba 13, e pagavam de foro 300 reis."
                  }
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "13",
                "enfiteuta": "Estev\u00e3o Falc\u00e3o Costa",
                "desc": {
                  "para": [
                    "Paga 100 reis ao enfiteuta principal do prazo do campo ou lugar de Castelo Rodrigo.",
                    {
                      "lugar": "cangosta das Cruzes",
                      "#text": "Esteve unida ao n\u00ba 12, constituindo uma s\u00f3 morada, juntamente com o n\u00ba 5 da ."
                    }
                  ]
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "14",
                "enfiteuta": "Estev\u00e3o Falc\u00e3o Costa",
                "desc": {
                  "para": {
                    "lugar": "cangosta das Cruzes",
                    "#text": "Paga 400 reis ao enfiteuta principal do prazo do campo ou lugar de Castelo Rodrigo. Pertence ao prazo o n\u00ba 4 da ."
                  }
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "15",
                "enfiteuta": "Estev\u00e3o Falc\u00e3o Costa",
                "desc": {
                  "para": {
                    "data": "1576",
                    "lugar": "cangosta das Cruzes",
                    "#text": "Paga 300 reis e 1 galinha ao enfiteuta principal do prazo do campo ou lugar de Castelo Rodrigo. Foi constru\u00edda depois de . Pertence ao prazo o n\u00ba 3 da ."
                  }
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "16",
                "enfiteuta": "Estev\u00e3o Falc\u00e3o Costa",
                "desc": {
                  "para": {
                    "entidade": {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "c\u00f3nego Manuel Antunes"
                    },
                    "data": "1630",
                    "#text": "Os herdeiros do  pagam 300 reis e 1 galinha ao enfiteuta principal do prazo do campo ou lugar de Castelo Rodrigo. Foi constru\u00edda depois de ."
                  }
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "17 e 18",
                "enfiteuta": "Estev\u00e3o Falc\u00e3o Costa",
                "desc": {
                  "para": {
                    "entidade": {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "In\u00e1cio de Azevedo Barbosa"
                    },
                    "data": "1643",
                    "#text": "Os herdeiros de  pagam 1110 reis por estas casas, (unidas em ), ao enfiteuta principal do prazo do campo ou lugar de Castelo Rodrigo."
                  }
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "19",
                "enfiteuta": "Estev\u00e3o Falc\u00e3o Costa",
                "desc": {
                  "para": "Paga 200 reis ao enfiteuta principal do prazo do campo ou lugar de Castelo Rodrigo."
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "20",
                "enfiteuta": "Estev\u00e3o Falc\u00e3o Costa",
                "desc": {
                  "para": {
                    "entidade": {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Bento Aranha de Brito, abade de S. Cosme"
                    },
                    "data": "1663",
                    "lugar": "Campo de Santiago",
                    "#text": "Os herdeiros de , pagam 330 reis ao enfiteuta principal do prazo do campo ou lugar de Castelo Rodrigo. O emprazamento foi feito em . Confronta, do sul, com o ."
                  }
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "21 a 27",
                "desc": {
                  "para": [
                    {
                      "data": "1715",
                      "#text": "Pertenceram ao prazo do campo ou lugar de Castelo Rodrigo. Foram demolidas antes de , \u00abficando o enfiteuta principal obrigado a sub-rogar ao cabido outra em seu lugar\u00bb."
                    },
                    {
                      "entidade": {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "C\u00f3nego Francisco de Meira Carrilho"
                      },
                      "lugar": "Rua dos Ch\u00e3os de Baixo",
                      "#text": "O cabido recebeu, assim, do , enfiteuta principal, em troca dos n\u00ba 25, 26 e 27, a casa n\u00ba7 da , bem como 30.000 reis que andavam a juro, \u00abpara satisfa\u00e7\u00e3o de algum preju\u00edzo, que pudesse haver nesta subroga\u00e7\u00e3o\u00bb."
                    }
                  ]
                }
              }
            ]
          }
        ],
        "figura": [
          {
            "@id": "MR-33-a",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-33-CampoDeSTiagoRuaDoAnjo-primeira.jpg"
            },
            "legenda": "Campo de S\u00e3o Tiago - Sul"
          },
          {
            "@id": "MR-33-b",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-33-CampoDeSTiagoRuaDoAnjo-segunda.jpg"
            },
            "legenda": "Rua do Anjo - Sul."
          }
        ],
        "nome": "Rua do Anjo"
      }
    }
  },
  "MRB-34-CangostaDasCruzes": {
    "rua": {
      "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance",
      "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "file:/C:/Users/tiago/OneDrive/Documents/workspace_xml/trabalhofinal/MRB-rua.xsd",
      "meta": {
        "n\u00famero": "34",
        "nome": "Cangosta das Cruzes"
      },
      "corpo": {
        "para": [
          {
            "lugar": [
              "Campo de S. Tiago",
              "hospital de S. Marcos"
            ],
            "#text": "De caracter\u00edsticas bem rurais ligava o  com a fachada latera Poente do ."
          },
          {
            "data": "1750",
            "lugar": "campo de S. Tiago",
            "#text": "N\u00e3o se conhecendo dados sobre a sua hist\u00f3ria, podemos apenas dizer que em  estava s\u00f3 parcialmente constru\u00edda, com casas simples, de 2 pisos, muitas delas com janelas de tipo bracarense. Um correr de habita\u00e7\u00f5es do tipo de porta com janela ao lado, no piso t\u00e9rreo (prazos 7 a 13), bem como a casa grande, mas de caracter\u00edsticas rurais, virada ao , s\u00e3o as pe\u00e7as de arquitectura desta rua, ainda hoje, bem secund\u00e1ria e, tamb\u00e9m, com muitos poucos edif\u00edcios a lade\u00e1-la."
          },
          {
            "entidade": {
              "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
              "#text": "Cabido"
            },
            "#text": "Das 17 casas ao lado Norte e 9 do lado Sul, eram prazos do  5 e 8 respectivamente."
          },
          {
            "data": "1857",
            "entidade": {
              "@tipo": "fam\u00edlia",
              "#text": "fam\u00edlia Falc\u00f5es Cota"
            },
            "lugar": "Campo de S. Tiago",
            "#text": "N\u00e3o sabemos a raz\u00e3o porque esta Cangosta foi conhecida pelo nomes das \u00abCruzes\u00bb, nem sabemos qual a data em que passou a ser conhecida pelo nome actual, \u00abFalc\u00f5es\u00bb, embora em  j\u00e1 assim apare\u00e7a designada. Essa designa\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser mais antiga e prov\u00e9m, sem d\u00favida, do nome da  cujo pal\u00e1cio existente no  tinha a envolv\u00ea-lo terrenos desta rua, os que est\u00e3o a Oeste do prazo n\u00ba 13."
          }
        ],
        "lista-casas": {
          "casa": [
            {
              "n\u00famero": "1",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua do Anjo",
                  "#text": "Porta de serventia do n\u00ba 20 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "2",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua do Anjo",
                  "#text": "Pertence ao n\u00ba 17 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "3",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua do Anjo",
                  "#text": "Porta de serventia do n\u00ba 15 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "4",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua do Anjo",
                  "#text": "Pertence ao n\u00ba 14 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "5",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "lugar": "Rua do Anjo",
                    "#text": "Pertence ao n\u00ba 13 da ."
                  },
                  {
                    "lugar": "Hospital de S. Marcos",
                    "#text": "Confronta, do norte, com casa foreira ao ."
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "6",
              "desc": {
                "para": "Leira denominada Castelo Rodrigo, pertencente ao quintal de uma casa d\u00edzima a Deus."
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "7 a 13",
              "enfiteuta": "Estev\u00e3o Falc\u00e3o Costa",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Campo de Santiago",
                  "#text": "Os subenfiteutas pagam foro ao n\u00ba 1 do ."
                }
              }
            }
          ]
        },
        "figura": [
          {
            "@id": "MRB-34-a",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-34-QuingostaDasCruzes-primeira.jpg"
            },
            "legenda": "Quingosta das Cruzes - Norte."
          },
          {
            "@id": "MRB-34-b",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-34-QuingostaDasCruzes-segunda.jpg"
            },
            "legenda": "Quingosta das Cruzes - Sul."
          }
        ]
      }
    }
  },
  "MRB-13-RuaPequena": {
    "rua": {
      "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance",
      "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "file:/C:/Users/Cristiana%20Carvalho/Desktop/Publica%C3%A7%C3%A3o%20eletr%C3%B3nica/PROJETO%20FINAL/MRM-rua.xsd",
      "meta": {
        "n\u00famero": "13",
        "nome": "Rua Pequena"
      },
      "corpo": {
        "para": [
          {
            "lugar": [
              "rua das Oucias",
              "travessa da rua do Forno para a do Po\u00e7o"
            ],
            "#text": "Como o nome diz \u00e9 uma pequenina rua que ligava a  com a ."
          },
          {
            "lugar": [
              "bairro medieval",
              "catedral"
            ],
            "#text": "Respeitando o reticulado romano era mais uma das art\u00e9rias do  adjacente \u00e0 ."
          },
          {
            "lugar": [
              "mercado da olaria",
              "S\u00e9"
            ],
            "#text": "Na Idade M\u00e9dia era j\u00e1 pequena e permitia um melhor acesso ao , ent\u00e3o existente junto ao transepto da . Por isso recebeu esse nome."
          },
          {
            "entidade": [
              {
                "@tipo": "pessoa",
                "#text": "Diogo Teive"
              },
              {
                "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
                "#text": "Cabido"
              },
              {
                "@tipo": "pessoa",
                "#text": "Mateus Fernando Farto"
              }
            ],
            "lugar": "rua do Teive",
            "data": "1620",
            "#text": "No s\u00e9c. XVI, o c\u00e9lebre humanista  emprazou ao  a casa n.\u00ba 2, passando a ser conhecida por . At\u00e9 que por volta de  , talvez senhor de forte import\u00e2ncia pol\u00edtica ou econ\u00f3mica, veio para aqui viver, tanto bastando para ser conhecida pelo seu apelido."
          },
          {
            "lugar": [
              "rua Pequena",
              "rua Painsalvos"
            ],
            "entidade": {
              "@tipo": "pessoa",
              "#text": "abade"
            },
            "#text": "No Mappa, contudo, aparece como . Sabemos ainda que talvez a partir do fim da Idade M\u00e9dia, e durante cerca de um s\u00e9culo, tamb\u00e9m foi chamada de , por nela ter morado o  da freguesia transmontana do mesmo nome."
          },
          "Embora pequena, tem 3 edif\u00edcios not\u00e1veis: o prazo n.\u00ba 1, grande constru\u00e7\u00e3o em pedra, com fachada bem organizada e um recuado em toda a extens\u00e3o; o prazo n.\u00ba 2, casa com quase excesso de aberturas, (sem compara\u00e7\u00e3o com qualquer outra em todo o Mappa); e o prazo n.\u00ba 5, constru\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m em pedra, de 2 pisos, com mais um piso, no seu \u00faltimo v\u00e3o Sul, quase semelhando uma torre.",
          {
            "entidade": {
              "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
              "#text": "Cabido"
            },
            "#text": "Das 4 casas existentes quer no lado Nascente, quer no Poente, 3 e 4, respectivamente, s\u00e3o prazos do ."
          }
        ],
        "figura": [
          {
            "@id": "MRB-13-nascente",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-13-RuaPequena-Nascente.jpg"
            },
            "legenda": "RuaPequena - vista nascente."
          },
          {
            "@id": "MRB-13-poente",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-13-RuaPequena-Poente.jpg"
            },
            "legenda": "RuaPequena - vista poente."
          }
        ],
        "lista-casas": {
          "casa": [
            {
              "n\u00famero": "1",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua das Oussias",
                  "#text": "Corresponde ao n\u00b0 8 da , para onde tem a frontaria e serventia principais."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "2",
              "enfiteuta": "Francisco de Sousa Castro",
              "foro": "875 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": "1618",
                  "#text": "Prazo constitu\u00eddo por casa, quintal e palheiro. este incorporado em  e pertencente ao\n                        n.\u00ba\t1."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "3",
              "enfiteuta": "D. Filipa Maria de Melo",
              "foro": "240 reis",
              "desc": {
                "para": "Confronta, do norte, com casa d\u00edzima a Deus e com o n\u00b0 2 e, do sul, com casa foreira ao morgado de Real."
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "4",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": [
                    "travessa",
                    "Rua do Po\u00e7o",
                    "Santa Maria",
                    "Forno"
                  ],
                  "#text": "Corresponde ao n\u00b0 7 da  que vai da  ou de  para a do , para onde tem frontaria e serventia principais."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "5",
              "enfiteuta": "Miguel Teod\u00f3sio Fiuza de Sottomayor. vi\u00favo de Amarante",
              "foro": "320 reis e 1 cap\u00e3o"
            },
            {
              "n\u00famero": "6",
              "enfiteuta": "Lic. Paulo de Sousa de Magalh\u00e3es",
              "foro": "220 reis e 2 cap\u00f5es",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": "1583",
                  "#text": "Este prazo encontra-se unido desde ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "7",
              "enfiteuta": "Lic. Paulo de Sousa de Magalh\u00e3es",
              "foro": "220 reis e 2 cap\u00f5es",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": "1583",
                  "#text": "Este prazo encontra-se unido desde ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "8",
              "enfiteuta": "Francisca Teresa Petiz",
              "foro": "70 reis e 1 galinha",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Jos\u00e9 Ferreira Petiz"
                  },
                  "data": "1587",
                  "lugar": [
                    "Rua do Po\u00e7o",
                    "Santa Maria"
                  ],
                  "#text": "A enfiteuta foi herdeira do Reitor de Freitas,. A casa foi constru\u00edda, depois de , em perten\u00e7as do n.\u00ba 9 da  ou de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "9",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": [
                    "Rua das Oussias",
                    "Rua Pequena",
                    "terreiro das Oussias"
                  ],
                  "#text": "Corresponde ao n.\u00ba 9 da , para onde tem a frontaria e serventia principais. Situa-se na esquina da  e ."
                }
              }
            }
          ]
        }
      }
    }
  },
  "MRB-52-RuaEmFrenteDeNossaSenhoraDeGuadalupe": {
    "rua": {
      "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance",
      "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "../MRB-rua (3).xsd",
      "meta": {
        "n\u00famero": "52",
        "nome": "Rua em Frente de Nossa Senhora de Guadalupe"
      },
      "corpo": {
        "para": [
          {
            "lugar": "Cangosta de Guadalupe",
            "#text": "Tro\u00e7o da , situado em frente \u00e0 capela do mesmo nome."
          },
          {
            "data": "1725",
            "lugar": {
              "@norm": "Rua de Nossa Senhora de Guadalupe",
              "#text": "rua de Nossa Senhora de Guadalupe"
            },
            "#text": "Parcialmente constru\u00eddo em , tinha, 25 anos mais tarde, ainda 3 \u00abch\u00e3os\u00bb. \n            Um significativo espa\u00e7o era ocupado por um grande quintal e pela fachada lateral \n            de uma casa da , o que mostra bem a \n            subalterniza\u00e7\u00e3o total desta rua."
          },
          {
            "entidade": {
              "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
              "#text": "Cabido"
            },
            "#text": "As 5 casas constru\u00eddas eram extremamente simples e tinham as janelas vazadas. \n            Todos esses pr\u00e9dios estavam emprazados ao ."
          },
          {
            "lugar": {
              "@norm": "Rua de Guadalupe",
              "#text": "rua de Guadalupe"
            },
            "#text": "Chama-se actualmente ."
          },
          {
            "lugar": [
              {
                "@norm": "Igreja de S. Vicente",
                "#text": "igreja de S. Vicente"
              },
              {
                "@norm": "Capela de Guadalupe",
                "#text": "capela de Guadalupe"
              }
            ],
            "#text": "Pequena art\u00e9ria, mais parecida com uma cangosta, ligava a  \n            com a ."
          },
          {
            "lugar": [
              "Rua de arrabalde",
              {
                "@norm": "Monte de Santa Margarida",
                "#text": "monte de Santa Margarida"
              }
            ],
            "#text": ", na vertente Noroeste do ent\u00e3o chamado , \n            tinha do lado Norte \u2014 o \u00fanico representado no Mappa, onze habita\u00e7\u00f5es \n            de um piso e duas de dois. Essas casas eram muito simples, do tipo com porta \n            ladeada de janela. No extremo Este est\u00e1 uma casa de pedra, de dois pisos, bem \n            definida por fortes pilastras, que tem a lade\u00e1-la um bonito, mas singelo, port\u00e3o \n            de pedra."
          },
          {
            "data": "Na d\u00e9cada de 60 do s\u00e9c. XVIII",
            "lugar": {
              "@norm": "Convento e Capela das Teresinhas",
              "#text": "convento e capela das Teresinhas"
            },
            "#text": ", a rua sofreu uma altera\u00e7\u00e3o de tra\u00e7ado - \n            que \u00e9 o que actualmente se v\u00ea - devido \u00e0 constru\u00e7\u00e3o, neste local, do , \n            facto que motivou a amortiza\u00e7\u00e3o dos prazos 1 a 8."
          },
          {
            "entidade": {
              "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
              "#text": "cabido"
            },
            "#text": "Das 13 casas representadas no Mappa, 9 eram foreiras do ."
          },
          {
            "data": "5 de Junho de 1880",
            "lugar": {
              "@norm": "Rua de Cam\u00f5es",
              "#text": "rua de Cam\u00f5es"
            },
            "#text": "Desde  passou, oficialmente, a chamar-se ."
          }
        ],
        "nome": "Rua da Guerreira Margarida",
        "figura": [
          {
            "@id": "MRB-52-a",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-52-RuaEmFrenteDeNossaSDeGuadalupe-a.jpg"
            },
            "legenda": "Rua em frente da N. Sra. de Guadalupe - Vista poente."
          },
          {
            "@id": "MRB-52-b",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-52-RuaEmFrenteDeNossaSDeGuadalupe-b.jpg"
            },
            "legenda": "Rua da Regueira Margarida - Vista norte."
          }
        ],
        "lista-casas": [
          {
            "casa": [
              {
                "n\u00famero": "1",
                "enfiteuta": "Vid. casa n.\u00ba9 da rua de N. Sr.\u00aa de Guadalupe.",
                "desc": {
                  "para": {
                    "lugar": {
                      "@norm": "Rua de Nossa Senhora de Guadalupe",
                      "#text": "Rua de N. Sra. de Guadalupe"
                    },
                    "#text": "Pertence \u00e0 casa n.\u00b0 17 da , \n                        para onde tem frontaria e serventia principais."
                  }
                },
                "vista": "Poente"
              },
              {
                "n\u00famero": "2",
                "desc": {
                  "para": "Quintal da casa n.\u00b0 1."
                },
                "vista": "Poente"
              },
              {
                "n\u00famero": "3, 4 e 5",
                "enfiteuta": "Vid. casa n.\u00ba9 da rua de N. Sr.\u00aa de Guadalupe.",
                "desc": {
                  "para": {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Silvestre de Oliveira"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "In\u00eas Dantas"
                      }
                    ],
                    "lugar": {
                      "@norm": "Rua de Nossa Senhora de Guadalupe",
                      "#text": "Rua de N. Sra. de Guadalupe"
                    },
                    "#text": ", jornaleiro, casado com \n                        , paga 2000 reis, pelo ch\u00e3o n.\u00b0 3 e \n                        pelos n.\u00ba 4 e 5, ao subenfiteuta da casa n.\u00b0 9 \n                        da ."
                  }
                },
                "vista": "Poente"
              },
              {
                "n\u00famero": "6",
                "desc": {
                  "para": {
                    "lugar": {
                      "@norm": "Rua de Nossa Senhora de Guadalupe",
                      "#text": "Rua N. Sra. de Guadalupe"
                    },
                    "#text": "Portal de serventia do quintal que anda \n                        subemprazado juntamente com a casa n.\u00b0 9 da \n                        ."
                  }
                },
                "vista": "Poente"
              },
              {
                "n\u00famero": "7 a 9",
                "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
                "desc": {
                  "para": {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "fam\u00edlia",
                        "#text": "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro"
                      },
                      {
                        "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
                        "#text": "cabido"
                      }
                    ],
                    "#text": "Pertencem ao , a \n                        cujo enfiteuta se paga foro. Nos livros dos \n                        prazos do  n\u00e3o se encontram escrituras se \n                        subemprazamento"
                  }
                },
                "vista": "Poente"
              },
              {
                "n\u00famero": "10 e 11",
                "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
                "desc": {
                  "para": {
                    "entidade": {
                      "@tipo": "fam\u00edlia",
                      "#text": "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro"
                    },
                    "#text": "Ch\u00e3os de casa do prazo do ."
                  }
                },
                "vista": "Poente"
              }
            ]
          },
          {
            "casa": [
              {
                "n\u00famero": "1, 2, 3 e 4",
                "enfiteuta": "J\u00e1come Borges Pereira Pacheco, enfiteuta principal do prazo do casal de Infias ou Flores.",
                "desc": {
                  "para": [
                    {
                      "entidade": [
                        {
                          "@tipo": "pessoa",
                          "#text": "Paulo Francisco"
                        },
                        {
                          "@tipo": "pessoa",
                          "#text": "Jer\u00f3nima da Silva"
                        },
                        {
                          "@tipo": "fam\u00edlia",
                          "#text": "casal de Infias ou Flores"
                        }
                      ],
                      "#text": ", ferreiro, casado com , \n                        paga 400 reis ao enfiteuta do prazo do \n                        ."
                    },
                    {
                      "entidade": {
                        "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
                        "#text": "cabido"
                      },
                      "#text": "S\u00f3 parte do n.\u00b0 1 \u00e9 foreiro ao ."
                    }
                  ]
                },
                "vista": "Norte"
              },
              {
                "n\u00famero": "5, 6 e 7",
                "enfiteuta": "J\u00e1come Borges Pereira Pacheco, enfiteuta principal do prazo do casal de Infias ou Flores.",
                "desc": {
                  "para": [
                    {
                      "entidade": [
                        {
                          "@tipo": "pessoa",
                          "#text": "Jo\u00e3o da Costa"
                        },
                        {
                          "@tipo": "pessoa",
                          "#text": "Maria Ferreira"
                        },
                        {
                          "@tipo": "fam\u00edlia",
                          "#text": "casal de Infias e Flores"
                        }
                      ],
                      "data": "1720",
                      "#text": ", cutileiro, casado com , \n                        paga 400 reis ao enfiteuta do prazo do \n                        , conforme o \n                        subemprazamento de ."
                    },
                    {
                      "data": "1729",
                      "#text": "No ano de  foram feitas escrituras \n                        subalternas dos n.\u00b0 6 e 7. S\u00f3 parte do n.\u00b0 7 \u00e9 \n                        deste subenfiteuta."
                    }
                  ]
                },
                "vista": "Norte"
              },
              {
                "n\u00famero": "7 e 8",
                "enfiteuta": "Vid. casa n.\u00ba 5.",
                "desc": {
                  "para": {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Garcia Fernandes"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Narcisa Francisca"
                      }
                    ],
                    "#text": ", casado com , \n                        paga 600 reis ao subenfiteuta da casa \n                        n.\u00b0 5. S\u00f3 parte do n.\u00b0 7 \u00e9 deste subenfiteuta."
                  }
                },
                "vista": "Norte"
              },
              {
                "n\u00famero": "9",
                "enfiteuta": "J\u00e1come Borges Pereira Pacheco, enfiteuta principal do prazo do casal de Infias ou Flores.",
                "desc": {
                  "para": {
                    "entidade": {
                      "@tipo": "fam\u00edlia",
                      "#text": "casal de Infias ou Flores"
                    },
                    "#text": "Paga foro ao enfiteura do prazo do ."
                  }
                },
                "vista": "Norte"
              },
              {
                "n\u00famero": "10",
                "enfiteuta": "J\u00e1come Borges Pereira Pacheco, enfiteuta principal do prazo do casal de Infias ou Flores.",
                "desc": {
                  "para": {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "fam\u00edlia",
                        "#text": "casal de Infias ou Flores"
                      },
                      {
                        "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
                        "#text": "confraria de S. Jo\u00e3o do Souto"
                      }
                    ],
                    "#text": "Paga foro ao enfiteuta do prazo do . \n                        Confronta, do nascente, com \n                        casa foreira \u00e0 ."
                  }
                },
                "vista": "Norte"
              }
            ]
          }
        ]
      }
    }
  },
  "MRB-53-RuaDosChaosDeCima": {
    "rua": {
      "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance",
      "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "../MRB-rua.xsd",
      "meta": {
        "n\u00famero": "53",
        "nome": "Rua dos Ch\u00e3os de Cima"
      },
      "corpo": {
        "para": [
          {
            "lugar": [
              "rua dos Ch\u00e3os de Baixo",
              "Igreja de S. Vicente.",
              "S. Barnab\u00e9 e Oliveiras",
              "rua de Espanha"
            ],
            "#text": "Longa rua, que deveria j\u00e1 existir na Idade M\u00e9dia, ligava a  com a  \n            Tinha tamb\u00e9m comunica\u00e7\u00e3o com as ruas de  atrav\u00e9s de uma viela que corresponde \u00e0 actual \n            ."
          },
          {
            "lugar": [
              "casal das Oliveiras e leira da Agra da Escoura",
              "casal dos Ch\u00e3os ou do Quinteiro,"
            ],
            "#text": "Aberta em terreno plano, estendia-se no lado Norte por terrenos do , e no Sul,\n            pelo  no que respeita \u00e0s casas foreiras ao Cabido."
          },
          {
            "lugar": [
              "largo dos Penedos",
              "rua dos Ch\u00e3os de Sima",
              "ruas de S. Barnab\u00e9 e Oliveiras"
            ],
            "#text": "Formada no Mappa, pelo  e , tinha duas fontes. Uma situava-se no centro \n            daquele largo, a outra, de desenho hexagonal, estava no meio da rua, no ponto em que entroncava a j\u00e1 referida viela que levava \u00e0s \n            ."
          },
          {
            "lugar": [
              "largo dos Penedos",
              "rua do Carvalhal",
              "rua dos Ch\u00e3os de Sima"
            ],
            "#text": "O , apesar dos dois grandes edif\u00edcios que tinha - o do gaveto com a  e o do \n            prazo n.\u00ba 1 - n\u00e3o se n\u00e3o se diferen\u00e7ava, pela arquitectura, da ."
          },
          "Ambas tinham casas de dois pisos (88%) mas de diferentes alturas, que alternavam, por vezes, com outras de tr\u00eas (10,3%); tinha desenhos de \n            fachada d\u00edspares onde predominava contudo, a casa do tipo com porta ladeada por janela no piso t\u00e9rreo (57%). Curiosamente, v\u00eam-se aqui alguns \n            edif\u00edcios com amplas portas no piso da entrada, a possibilitar boa ilumina\u00e7\u00e3o natural para a pr\u00e1tica do com\u00e9rcio.",
          {
            "data": "1860-70",
            "lugar": "rua de S. Vicente",
            "#text": "Algumas casas t\u00eam j\u00e1 um desenho bem moderno (casas dos prazos n.\u00bas 1, 30, 111), por vezes conjugado com gelosias (13, 47) que ali\u00e1s aqui aparecem \n            com alguma quantidade. As janelas s\u00e3o, predominantemente, do tipo bracarense. Das 60 casas do lado Norte e 69 do Sul (a que se devem acrescentar 3 \n            na viela), s\u00e3o prazos do Cabido 52 e 56 (+3), respectivamente. Desde cerca de  que passou a ser mais conhecida como \n            ."
          }
        ],
        "figura": [
          {
            "@id": "MRB-53-norte",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-53-RuaDosChaosDeCima-norte.JPG"
            },
            "legenda": "Rua dos Ch\u00e3os de Cima - vista norte."
          },
          {
            "@id": "MRB-53-sul",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-53-RuaDosChaosDeCima-sul.JPG"
            },
            "legenda": "Rua dos Ch\u00e3os de Cima - vista sul."
          }
        ],
        "lista-casas": {
          "casa": [
            {
              "n\u00famero": "1",
              "enfiteuta": "Os herdeiros de Gabriel de Ara\u00fajo e Vasconcelos, casado com D. Angela da Fonseca Coutinho, enfiteutas principais do prazo do casal \n                    das Oliveira.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Am\u00f3nia Francisca"
                  },
                  "lugar": [
                    "casal das Oliveiras",
                    "lugar dos Penedos"
                  ],
                  "#text": "Os herdeiros de , solteira, pagam 200 reis ao enfiteuta do prazo do \n                        . Fica situada no ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "2",
              "enfiteuta": "Os herdeiros de Gabriel de Ara\u00fajo e Vasconcelos, casado com D. Angela da Fonseca Coutinho, enfiteutas principais do prazo do casal \n                    das Oliveira.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Ant\u00f3nio Francisco"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Sebastiana Ferreira"
                    }
                  ],
                  "lugar": [
                    "casal das Oliveiras",
                    "lugar dos Penedos"
                  ],
                  "data": [
                    "1679",
                    "1710"
                  ],
                  "#text": "Os herdeiros de , casado com , \n                        pagam 240 reis ao enfeiteuta do prazo do . Fica situada no  e esteve \n                        unida ao n\u00b0 1 entre os anos de  e ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "3",
              "enfiteuta": "Os herdeiros de Gabriel de Ara\u00fajo e Vasconcelos, casado com D. Angela da Fonseca Coutinho, enfiteutas principais do prazo do casal \n                    das Oliveira.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Maria Francisca"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Jo\u00e3o Martins"
                    }
                  ],
                  "lugar": "casal das Oliveiras",
                  "#text": "Os herdeiros de , vi\u00fava de , pagam 300 \n                        reis ao enfiteuta do prazo do . Fica situada no lugar dos Penedos."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "4",
              "enfiteuta": "Os herdeiros de Gabriel de Ara\u00fajo e Vasconcelos, casado com D. Angela da Fonseca Coutinho, enfiteutas principais do prazo do casal \n                    das Oliveira.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Cust\u00f3dia de Campos"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Cipriano J\u00e1come"
                    }
                  ],
                  "lugar": [
                    "casal das Oliveiras",
                    "lugar dos Penedos"
                  ],
                  "#text": "Os herdeiros de , vi\u00fava de , \n                        pagam 280 reis ao enfiteuta do prazo do . Fica situada no ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "5",
              "enfiteuta": "Os herdeiros de Gabriel de Ara\u00fajo e Vasconcelos, casado com D. Angela da Fonseca Coutinho, enfiteutas principais do prazo do casal \n                    das Oliveira.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Andr\u00e9 Nogueira"
                  },
                  "lugar": [
                    "casal das Oliveiras",
                    "lugar dos Penedos"
                  ],
                  "#text": "Os herdeiros de , tratante, pagam 160 reis ao enfiteuta do prazo do \n                        . Fica situada no ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "6",
              "enfiteuta": "Os herdeiros de Gabriel de Ara\u00fajo e Vasconcelos, casado com D. Angela da Fonseca Coutinho, enfiteutas principais do prazo do casal \n                    das Oliveira.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Matias Fernandes"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Domingas Nogueira"
                    }
                  ],
                  "lugar": "casal das Oliveiras",
                  "#text": "Os herdeiros de , serralheiro, casado com , pagam 135 reis ao enfiteuta do prazo do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "7",
              "enfiteuta": "Os herdeiros de Gabriel de Ara\u00fajo e Vasconcelos, casado com D. Angela da Fonseca Coutinho, enfiteutas principais do prazo do casal \n                    das Oliveira.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Ana de Oliveira"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Jo\u00e3o Fernandes"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Ana de Oliveira"
                    }
                  ],
                  "lugar": "casal das Oliveiras",
                  "#text": "Os herdeiros de , filha de \n                        e de sua mulher, , pagam 270 reis ao enfiteuta do prazo do \n                        ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "8 e 9",
              "enfiteuta": "Os herdeiros de Gabriel de Ara\u00fajo e Vasconcelos, casado com D. Angela da Fonseca Coutinho, enfiteutas principais do prazo do casal \n                    das Oliveira.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Padre Domingos Pinheiro"
                  },
                  "lugar": [
                    "S. Louren\u00e7o de Sande",
                    "casal das Oliveiras"
                  ],
                  "#text": "Os herdeiros de , vig\u00e1rio de , pagam 340 \n                        reis ao enfiteuta do prazo do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "10",
              "enfiteuta": "Os herdeiros de Gabriel de Ara\u00fajo e Vasconcelos, casado com D. Angela da Fonseca Coutinho, enfiteutas principais do prazo do casal \n                    das Oliveira.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Bento de Faria"
                  },
                  "lugar": [
                    "Sta. Maria de Moure",
                    "casal das Oliveiras"
                  ],
                  "#text": "Os herdeiros de , da freguesia de , pagam \n                        240 reis ao enfeiteuta do prazo do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "11",
              "enfiteuta": "Os herdeiros de Gabriel de Ara\u00fajo e Vasconcelos, casado com D. Angela da Fonseca Coutinho, enfiteutas principais do prazo do casal \n                    das Oliveira.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Manuel Pitta de Ortigueira"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Francisca de Barros"
                    }
                  ],
                  "lugar": "casal das Oliveiras",
                  "#text": "Os herdeiros de , not\u00e1rio apost\u00f3lico, casado com \n                        , pagam 240 reis ao enfiteuta do prazo do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "12",
              "enfiteuta": "Os herdeiros de Gabriel de Ara\u00fajo e Vasconcelos, casado com D. Angela da Fonseca Coutinho, enfiteutas principais do prazo do casal \n                    das Oliveira.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Vicente de Ara\u00fajo"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Ana Ant\u00f3nia"
                    }
                  ],
                  "lugar": [
                    "Requi\u00e3o",
                    "casal das Oliveiras"
                  ],
                  "#text": "Os herdeiros de , da freguesia de , casado com\n                        , pagam 180 reis ao enfeiteuta do prazo do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "13",
              "enfiteuta": "Os herdeiros de Gabriel de Ara\u00fajo e Vasconcelos, casado com D. Angela da Fonseca Coutinho, enfiteutas principais do prazo do casal \n                    das Oliveira.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Jos\u00e9 Marques"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Maria de Ara\u00fajo"
                    }
                  ],
                  "lugar": "casal das Oliveiras",
                  "#text": "Os herdeiros de , casado com , \n                        pagam 300 reis ao enfiteuta do prazo do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "14",
              "enfiteuta": "Os herdeiros de Gabriel de Ara\u00fajo e Vasconcelos, casado com D. Angela da Fonseca Coutinho, enfiteutas principais do prazo do casal \n                    das Oliveira.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Bento Ribeiro"
                  },
                  "lugar": "casal das Oliveiras",
                  "#text": "Os herdeiros de , tratante, pagam 280 reis ao enfiteuta do prazo do \n                        ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "15",
              "enfiteuta": "Os herdeiros de Gabriel de Ara\u00fajo e Vasconcelos, casado com D. Angela da Fonseca Coutinho, enfiteutas principais do prazo do casal \n                    das Oliveira.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Domingos Fernandes de S\u00e1"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Sabina Vieira"
                    }
                  ],
                  "lugar": [
                    "S. Paio de Pousada",
                    "casal das Oliveiras"
                  ],
                  "#text": "Os herdeiros de , da freguesia de \n                        , casado com , pagam 320 reis ao \n                        enfiteuta do prazo do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "16",
              "enfiteuta": "Os herdeiros de Gabriel de Ara\u00fajo e Vasconcelos, casado com D. Angela da Fonseca Coutinho, enfiteutas principais do prazo do casal \n                    das Oliveira.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Domingos Borges"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Catarina Borges"
                    }
                  ],
                  "lugar": "casal das Oliveiras",
                  "#text": "Os herdeiros de , tratante, casado com , pagam 320 reis ao enfiteuta do prazo do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "17",
              "enfiteuta": "Os herdeiros de Gabriel de Ara\u00fajo e Vasconcelos, casado com D. Angela da Fonseca Coutinho, enfiteutas principais do prazo do casal \n                    das Oliveira.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Bento Carvalho"
                  },
                  "lugar": "casal das Oliveiras",
                  "#text": "Os herdeiros de , marchante, pagam 270 reis ao enfiteuta \n                        do prazo do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "18",
              "enfiteuta": "Os herdeiros de Gabriel de Ara\u00fajo e Vasconcelos, casado com D. Angela da Fonseca Coutinho, enfiteutas principais do prazo do casal \n                    das Oliveira.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Francisco Marques"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Francisca Fraga"
                    }
                  ],
                  "lugar": "casal das Oliveiras",
                  "#text": "Os herdeiros de , alfaiate, casado com , pagam 160 reis ao enfiteuta do prazo do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "19",
              "enfiteuta": "Os herdeiros de Gabriel de Ara\u00fajo e Vasconcelos, casado com D. Angela da Fonseca Coutinho, enfiteutas principais do prazo do casal \n                    das Oliveira.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Manuel de Barros"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Marta de Barros"
                    }
                  ],
                  "lugar": "casal das Oliveiras",
                  "data": [
                    "1626",
                    "1679"
                  ],
                  "#text": "Os herdeiros de , sapateiro, casado com , pagam 180 reis ao enfiteuta do prazo do . \n                        Esteve unida ao n.\u00b0 18 entre os anos de  e ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "20",
              "enfiteuta": "Os herdeiros de Gabriel de Ara\u00fajo e Vasconcelos, casado com D. Angela da Fonseca Coutinho, enfiteutas principais do prazo do casal \n                    das Oliveira.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Jo\u00e3o Ferreira Torres"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Maria de Ara\u00fajo"
                    }
                  ],
                  "lugar": "casal das Oliveiras",
                  "#text": "Os herdeiros de , cutileiro, casado com \n                        , pagam 320 reis ao enfiteuta do prazo do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "21",
              "enfiteuta": "Os herdeiros de Gabriel de Ara\u00fajo e Vasconcelos, casado com D. Angela da Fonseca Coutinho, enfiteutas principais do prazo do casal \n                    das Oliveira.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Crist\u00f3v\u00e3o Francisco"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Domingos Francisco"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "\u00c2ngela Francisca"
                    }
                  ],
                  "lugar": "casal das Oliveiras",
                  "#text": "Os herdeiros de , filho de , sapateiro, e de sua mulher, , \n                        pagam 300 reis ao enfiteuta do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "22",
              "enfiteuta": "Os herdeiros de Gabriel de Ara\u00fajo e Vasconcelos, casado com D. Angela da Fonseca Coutinho, enfiteutas principais do prazo do casal \n                    das Oliveira.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Maria Borges"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Manuel Martins"
                    }
                  ],
                  "lugar": "casal das Oliveiras",
                  "#text": "Os herdeiros de , vi\u00fava de , \n                        sapateiro, pagam 350 reis ao enfiteuta do prazo do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "23",
              "enfiteuta": "Os herdeiros de Gabriel de Ara\u00fajo e Vasconcelos, casado com D. Angela da Fonseca Coutinho, enfiteutas principais do prazo do casal \n                    das Oliveira.",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "casal das Oliveiras",
                  "#text": "Os subenfiteutas pagam foro ao enfiteuta do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "24",
              "enfiteuta": "Os herdeiros de Gabriel de Ara\u00fajo e Vasconcelos, casado com D. Angela da Fonseca Coutinho, enfiteutas principais do prazo do casal \n                    das Oliveira.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Br\u00edgida de Ara\u00fajo"
                  },
                  "lugar": "casal das Oliveiras",
                  "#text": "Os herdeiros de , solteira, pagam 250 reis ao enfiteuta \n                        do prazo do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "25",
              "enfiteuta": "Os herdeiros de Gabriel de Ara\u00fajo e Vasconcelos, casado com D. Angela da Fonseca Coutinho, enfiteutas principais do prazo do casal \n                    das Oliveira.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Ant\u00f3nio Ribeiro de S\u00e1"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Joana Tinoco"
                    }
                  ],
                  "lugar": "casal das Oliveiras",
                  "#text": "Os herdeiros de , tratante, casado com \n                        , pagam 750 reis ao enfiteuta do prazo do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "26",
              "enfiteuta": "Os herdeiros de Gabriel de Ara\u00fajo e Vasconcelos, casado com D. Angela da Fonseca Coutinho, enfiteutas principais do prazo do casal \n                    das Oliveira.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Domingas Francisca"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Ant\u00f3nio da Costa"
                    }
                  ],
                  "lugar": "casal das Oliveiras",
                  "#text": "Os herdeiros de , vi\u00fava de , \n                        ferreiro, pagam 1020 reis ao enfiteuta do prazo do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "27",
              "enfiteuta": "Os herdeiros de Gabriel de Ara\u00fajo e Vasconcelos, casado com D. Angela da Fonseca Coutinho, enfiteutas principais do prazo do casal \n                    das Oliveira.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Pedro Francisco Rodrigues"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Maria de Matos"
                    }
                  ],
                  "lugar": "casal das Oliveiras",
                  "data": [
                    "1626",
                    "1713"
                  ],
                  "#text": "Os herdeiros de , casado com , pagam 360 reis ao enfiteuta do prazo do . Este n\u00famero \n                        correspondeu, desde os anos de  a , a duas moradas de casas."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "28",
              "enfiteuta": "Os herdeiros de Gabriel de Ara\u00fajo e Vasconcelos, casado com D. Angela da Fonseca Coutinho, enfiteutas principais do prazo do casal \n                    das Oliveira.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Jo\u00e3o Rodrigues"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Catarina Gomes"
                    }
                  ],
                  "lugar": "casal das Oliveiras",
                  "#text": "Os herdeiros de , tratante, casado com , \n                        pagam 160 reis ao enfiteuta do prazo do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "29",
              "enfiteuta": "Os herdeiros de Gabriel de Ara\u00fajo e Vasconcelos, casado com D. Angela da Fonseca Coutinho, enfiteutas principais do prazo do casal \n                    das Oliveira.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Cipriano da Silva"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Teresa Correia"
                    }
                  ],
                  "lugar": "casal das Oliveiras",
                  "data": [
                    "1710",
                    "1712"
                  ],
                  "#text": "Os herdeiros de , tratante, casado com \n                        , pagam 160 reis ao enfiteuta do prazo do . \n                        Esteve unida ao n.\u00ba 28 entre os anos de  a ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "30",
              "enfiteuta": "Os herdeiros de Gabriel de Ara\u00fajo e Vasconcelos, casado com D. Angela da Fonseca Coutinho, enfiteutas principais do prazo do casal \n                    das Oliveira.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Padre Jos\u00e9 Pessoa"
                  },
                  "lugar": [
                    "Palme",
                    "casal das Oliveiras"
                  ],
                  "#text": "Os herdeiros do , vig\u00e1rio de , pagam 320 reis \n                        ao enfiteuta do prazo do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "31",
              "enfiteuta": "Os herdeiros de Gabriel de Ara\u00fajo e Vasconcelos, casado com D. Angela da Fonseca Coutinho, enfiteutas principais do prazo do casal \n                    das Oliveira.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Neves Ferreira"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Jo\u00e3o Baptista"
                    }
                  ],
                  "lugar": "casal das Oliveiras",
                  "#text": "Os herdeiros de , vi\u00fava de , \n                        pagam 340 reis ao enfiteuta do prazo do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "32",
              "enfiteuta": "Os herdeiros de Gabriel de Ara\u00fajo e Vasconcelos, casado com D. Angela da Fonseca Coutinho, enfiteutas principais do prazo do casal \n                    das Oliveira.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Miguel da Costa"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Ursula Baptista"
                    }
                  ],
                  "lugar": [
                    "S. Crist\u00f3v\u00e3o de Regalados",
                    "casal das Oliveiras"
                  ],
                  "#text": "Os herdeiros de , da freguesia de , \n                        casado com , pagam 150 reis ao enfiteuta do prazo do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "33",
              "enfiteuta": "Os herdeiros de Gabriel de Ara\u00fajo e Vasconcelos, casado com D. Angela da Fonseca Coutinho, enfiteutas principais do prazo do casal \n                    das Oliveira.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Jer\u00f3nimo Carvalho"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Marta Pereira"
                    }
                  ],
                  "lugar": "casal das Oliveiras",
                  "#text": "Os herdeiros de , tratante, casado com \n                        , pagam 150 reis ao enfiteuta do prazo do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "34",
              "enfiteuta": "Francisco de Sousa, casado com Ana Pinheiro",
              "foro": "80 reis",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": "1568",
                  "lugar": [
                    "leira da Escoura",
                    "S. V\u00edtor"
                  ],
                  "#text": "Os n.\u00bas 34. 35 e 36 foram constru\u00eddos antes de , em perten\u00e7as do prazo da ,\n                        na freguesia de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "35",
              "enfiteuta": "Os herdeiros do Padre Diogo de Matos",
              "foro": "50 reis",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": "1634",
                  "#text": "Esteve unida ao n.\u00b0 34 at\u00e9 ao ano de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "36",
              "enfiteuta": "Bento Lopes, ferreiro, casado com Ant\u00f3nia de Ara\u00fajo",
              "foro": "80 reis",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": "1634",
                  "#text": "Esteve unida ao n.\u00b0 34 at\u00e9 ao ano de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "37",
              "enfiteuta": "Vid. casa n.\u00ba 50.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Ant\u00f3nio J\u00e1come"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Catarina Francisca"
                    }
                  ],
                  "#text": ", espadeiro, casado com , \n                        paga 63 reis ao n.\u00ba 50."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "38",
              "enfiteuta": "Vid. casa n.\u00ba 50.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Domingos Francisco"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Isabel da Costa"
                    }
                  ],
                  "#text": ", sapateiro, casado com , \n                        paga 63 reis ao n.\u00ba 50."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "39",
              "enfiteuta": "Vid. casa n.\u00ba 50.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Ant\u00f3nio J\u00e1come"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Catarina Francisca"
                    }
                  ],
                  "#text": ", espadeiro, casado com , \n                        paga 63 reis ao n.\u00ba 50."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "40",
              "enfiteuta": "Vid. casa n.\u00ba 50.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Francisco de Ara\u00fajo"
                  },
                  "#text": "Os herdeiros de , vi\u00favo, sapateiro, pagam 63 reis ao n.\u00ba 50."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "41",
              "enfiteuta": "Vid. casa n.\u00ba 50.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Padre Manuel de Ara\u00fajo"
                  },
                  "#text": "O , paga 60 reis ao n.\u00ba 50."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "42",
              "enfiteuta": "Vid. casa n.\u00ba 50.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Ana Maria de Andrade"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Ant\u00f3nio Rodrigues"
                    }
                  ],
                  "#text": "Os herdeiros de , vi\u00fava de ,\n                        espadeiro, pagam 63 reis, ao n.\u00b0 50."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "43",
              "enfiteuta": "Vid. casa n.\u00ba 50.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Adriano Mendes"
                  },
                  "#text": "Os herdeiros de , vi\u00favo, pagam 63 reis ao n.\u00ba 50."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "44",
              "enfiteuta": "Vid. casa n.\u00ba 50.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Benta Josefa"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Isabel de Ara\u00fajo"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Andr\u00e9 da Costa"
                    }
                  ],
                  "#text": ", solteira, filha de , vi\u00fava de \n                        , paga 63 reis ao n.\u00ba 50."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "45",
              "enfiteuta": "Vid. casa n.\u00ba 50.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Bento da Silva"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Catarina Rodrigues"
                    }
                  ],
                  "#text": ", tendeiro, casado com , \n                        paga 113 reis ao n.\u00b0 50."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "46",
              "enfiteuta": "Vid. casa n.\u00ba 50.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Maria de Ara\u00fajo"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Domingos \u00c1lvares"
                    }
                  ],
                  "#text": ", vi\u00fava de , tratante, \n                        paga 63 reis ao n.\u00ba 50."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "47",
              "enfiteuta": "Vid. casa n.\u00ba 50.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Manuel de Faria de Abreu"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Teresa Baptista"
                    }
                  ],
                  "#text": ", espadeiro, casado com ,\n                        paga 117 reis ao n.\u00b0 50"
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "48",
              "enfiteuta": "Vid. casa n.\u00ba 50.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Vicente Francisco"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Maria de Ara\u00fajo"
                    }
                  ],
                  "#text": ", alfaiate, casado com , \n                        paga 63 reis ao n.\u00ba 50."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "49",
              "enfiteuta": "Vid. casa n.\u00ba 50.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Padre Manuel Pereira de Ara\u00fajo"
                  },
                  "#text": "Os herdeiros do  pagam 205 reis ao n\u00b0 50."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "50",
              "enfiteuta": "Lic. Francisco Pereira de Ara\u00fajo",
              "foro": "200 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": [
                    "S. Vicente",
                    "Rua dos Ch\u00e3os de Cima"
                  ],
                  "data": "1584",
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Marta Fernandes"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Ant\u00f3nio Fernandes"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Apol\u00f3nia Pires"
                    }
                  ],
                  "#text": "Esta casa \u00e9 cabe\u00e7a do prazo, denominado, \u00abLeira da Agra da Escoura\u00bb. Dele fazem parte v\u00e1rias moradas de casas junto \u00e0 ermida de \n                        , desde o n.\u00b0 37 a 49 da . No ano de  o emprazamento foi \n                        feito a favor de , filha de  e de\n                        ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "51",
              "enfiteuta": "Lic. Jos\u00e9 Pereira de Ara\u00fajo",
              "foro": "200 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": [
                    "Rua dos Ch\u00e3os de Cima",
                    "rua das Palhotas",
                    "Braga"
                  ],
                  "data": "1571",
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Jo\u00e3o Gon\u00e7alves"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Margarida Fernandes"
                    }
                  ],
                  "#text": "Esta casa \u00e9 cabe\u00e7a do prazo, denominado, \u00ab1.\u00aa metade da Leira da Escoura\u00bb. Dele fazem parte o n.\u00b0 52 da  \n                        e os n.\u00bas 1 a 9 da . No ano de  o emprazamento foi feito a favor de \n                        , sapateiro da cidade de , casado com \n                        ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "52",
              "enfiteuta": "Vid. casa n.\u00ba 51.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Geraldo Francisco"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Mariana da Silva"
                    }
                  ],
                  "lugar": "rua das Palhotas",
                  "#text": ", ferreiro, casado com , \n                        paga 43 reis e 2 galinhas \u00e0 casa n.\u00b0 51. Faz parte deste prazo o n.\u00ba 1 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "53",
              "enfiteuta": "Vid. casa n.\u00ba 62.",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": "1577",
                  "#text": "Encontra-se subemprazada na escritura da casa n.\u00ba 62. Foi constru\u00edda depois de , no lugar de uma antiga devesa."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "54",
              "enfiteuta": "Vid. casa n.\u00ba 62.",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": "1577",
                  "#text": "Encontra-se subemprazada na escritura da casa n.\u00ba 62. Foi constru\u00edda depois de , no lugar de uma antiga devesa."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "55",
              "enfiteuta": "Vid. casa n.\u00ba 62.",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": "1577",
                  "lugar": "Teresinhas",
                  "#text": "Encontra-se subemprazada na escritura da casa n.\u00ba 62. Foi constru\u00edda depois de , no lugar de uma antiga devesa.\n                        No quintal existe um portal de serventia que se situa em frente \u00e0s ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "56",
              "enfiteuta": "Vid. casa n.\u00ba 62.",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": "1577",
                  "lugar": "Teresinhas",
                  "#text": "Encontra-se subemprazada na escritura da casa n.\u00ba 62. Foi constru\u00edda depois de , no lugar de uma antiga devesa.\n                        No quintal existe um portal de serventia que se situa em frente \u00e0s ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "57",
              "enfiteuta": "Vid. casa n.\u00ba 62.",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": "1577",
                  "#text": "Encontra-se subemprazada na escritura da casa n.\u00ba 62. Foi constru\u00edda depois de , no lugar de uma antiga devesa."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "58",
              "enfiteuta": "Vid. casa n.\u00ba 62.",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": "1577",
                  "lugar": "Rua de S. Barnab\u00e9 e do caminho dos Ch\u00e3os \n                            para as Teresinhas",
                  "#text": "Encontra-se subemprazada na escritura da casa n\u00b0 62. Foi constru\u00edda, depois de , no lugar de uma antiga devesa. \n                        No quintal encontram-se tr\u00eas moradas de casas t\u00e9rreas que se situam em frente da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "59",
              "enfiteuta": "Vid. casa n.\u00ba 62.",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": [
                    "1577",
                    "1577"
                  ],
                  "lugar": "ruas de S. Barnab\u00e9 e das Oliveiras",
                  "#text": "Encontra-se subemprazada na escritura da casa n.\u00ba 62. Foi constru\u00edda depois de , no lugar de uma antiga devesa. \n                        Situa-se na viela que vai para as . Foi constru\u00edda antes de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "60",
              "enfiteuta": "Vid. casa n.\u00ba 62.",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": [
                    "1577",
                    "1577"
                  ],
                  "lugar": "ruas de S. Barnab\u00e9 e das Oliveiras",
                  "#text": "Encontra-se subemprazada na escritura da casa n.\u00ba 62. Foi constru\u00edda depois de , no lugar de uma antiga devesa. \n                        Situa-se na viela que vai para as . Foi constru\u00edda antes de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "61",
              "enfiteuta": "Vid. casa n.\u00ba 62.",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": [
                    "1577",
                    "1577"
                  ],
                  "lugar": "ruas de S. Barnab\u00e9 e das Oliveiras",
                  "#text": "Encontra-se subemprazada na escritura da casa n.\u00ba 62. Foi constru\u00edda depois de , no lugar de uma antiga devesa. \n                        Situa-se na viela que vai para as . Foi constru\u00edda antes de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "62",
              "enfiteuta": "Vid. casa n.\u00ba 62.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Ana Francisca"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Manuel da Costa"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Padre Manuel da Costa"
                    }
                  ],
                  "lugar": [
                    "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro",
                    "Rua de S. \n                            Barnab\u00e9"
                  ],
                  "#text": "Os herdeiros de , mulher de , \n                        e seu filho, o , pagam 900 reis e 3 galinhas ao enfiteuta do prazo do \n                        . No quintal da casa n.\u00ba 62, existe uma porta de serventia para a , a que corresponde o n\u00b0 24 da dita rua. As casas que v\u00e3o desde os n.\u00bas 53 a 61 e 63 a 68 encontram-se \n                        subemprazadas \u00e0 face deste prazo."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "63",
              "enfiteuta": "Vid. casa n.\u00ba 62.",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": [
                    "1677",
                    "1577"
                  ],
                  "lugar": "Rua de S. Barnab\u00e9",
                  "#text": "Encontra-se subemprazada, desde o ano de , na escritura da casa n.\u00b0 62. Foi constru\u00edda antes de  \n                        e subemprazada no mesmo ano com parte da casa n.\u00b0 62 e com a casa n.\u00b0 64. No quintal do n\u00b0 63 existe uma porta de serventia a que \n                        corresponde o n\u00b0 23 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "64",
              "enfiteuta": "Vid. casa n.\u00ba 62.",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": [
                    "1677",
                    "1577"
                  ],
                  "#text": "Encontra-se subemprazada, desde o ano de , na escritura da casa n.\u00b0 62. Foi constru\u00edda antes de  \n                        e subemprazada no mesmo ano com parte da casa n.\u00ba 62 e com a casa n.\u00ba 64."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "65",
              "enfiteuta": "Vid. casa n.\u00ba 62.",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": [
                    "1677",
                    "1577"
                  ],
                  "#text": "Encontra-se subemprazada, desde o ano de , na escritura da casa n.\u00b0 62. Foi constru\u00edda antes de  \n                        e subemprazada no mesmo ano com parte da casa n.\u00ba 62 e com a casa n.\u00ba 64."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "66",
              "enfiteuta": "Vid. casa n.\u00ba 62.",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": [
                    "1677",
                    "1577"
                  ],
                  "lugar": "Rua de S. Barnab\u00e9",
                  "#text": "Encontra-se subemprazada, desde o ano de , na escritura da casa n.\u00b0 62. Foi constru\u00edda antes de  \n                        e subemprazada no mesmo ano com parte da casa n.\u00ba 62 e com a casa n.\u00ba 64. Pertence tamb\u00e9m ao prazo o n.\u00ba 21 da \n                        ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "67",
              "enfiteuta": "Vid. casa n.\u00ba 62.",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": [
                    "1677",
                    "1577"
                  ],
                  "lugar": "Rua de S. Barnab\u00e9",
                  "#text": "Encontra-se subemprazada, desde o ano de , na escritura da casa n.\u00b0 62. Foi constru\u00edda antes de  \n                        e subemprazada no mesmo ano com parte da casa n.\u00ba 62 e com a casa n.\u00ba 64. No quintal existe uma porta de serventia a que corresponde \n                        o n.\u00b0 20 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "68",
              "enfiteuta": "Vid. casa n.\u00ba 62.",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": [
                    "1677",
                    "1577"
                  ],
                  "lugar": "Rua de S. Barnab\u00e9",
                  "#text": "Encontra-se subemprazada, desde o ano de , na escritura da casa n.\u00b0 62. Foi constru\u00edda antes de  \n                        e subemprazada no mesmo ano com parte da casa n.\u00ba 62 e com a casa n.\u00ba 64. No quintal existe uma porta de serventia a que corresponde \n                        o n.\u00b0 19 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "69",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do Casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Jo\u00e3o Antunes"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Mariana da Cunha"
                    }
                  ],
                  "lugar": [
                    "Santa Eul\u00e1lia de Revelhe",
                    "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro",
                    "Rua de S. Barnab\u00e9"
                  ],
                  "#text": "Os herdeiros de , da freguesia de , casado\n                        com , pagam 200 reis ao enfiteuta do prazo do .\n                        No quintal existe uma porta de serventia para a , a que corresponde o n.\u00ba 18."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "70",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do Casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro",
                  "data": [
                    "1607",
                    "1686"
                  ],
                  "#text": "Paga foro ao enfiteuta do prazo do . Entre os anos de  e  \n                        esteve unida ao n.\u00ba 69."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "71",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do Casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Andr\u00e9 Francisco"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Andreza Ferreira"
                    }
                  ],
                  "lugar": [
                    "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro",
                    "Rua de S. Barnab\u00e9"
                  ],
                  "#text": "Os herdeiros de , sombreireiro, casado com , \n                        pagam 180 reis ao enfiteuta do prazo do . O quintal da casa corresponde ao\n                        n.\u00ba 16 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "72",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do Casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Jo\u00e3o Gomes"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Maria Fernandes"
                    }
                  ],
                  "lugar": [
                    "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro",
                    "Rua de S. Barnab\u00e9"
                  ],
                  "#text": "Os herdeiros de , sapateiro, casado com , \n                        pagam 200 reis ao enfiteuta do prazo do . O quintal corresponde ao n.\u00ba 15 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "73",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do Casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Domingos Dias"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Maria de Ara\u00fajo"
                    }
                  ],
                  "lugar": "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro",
                  "#text": "Os herdeiros de , sapateiro, casado com , pagam 360 reis e 1 galinha ao enfiteuta do prazo do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "74",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do Casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Padre Domingos de Ara\u00fajo Ribeiro"
                  },
                  "lugar": [
                    "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro",
                    "Rua de S. Barnab\u00e9"
                  ],
                  "#text": "O  paga 260 reis e 1 galinha ao enfiteuta do prazo do \n                        , acrescidos de 170 reis pelo terreno que se uniu ao quintal desta casa e que corresponde \n                        ao n.\u00b0 14 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "75 e 76",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do Casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Jo\u00e3o da Silva"
                  },
                  "lugar": [
                    "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro",
                    "Rua de S. Barnab\u00e9"
                  ],
                  "data": "1688",
                  "#text": ", paga 360 reis ao enfiteuta do prazo do , \n                        acrescidos de 160 reis por um peda\u00e7o de terra que se uniu ao quintal do n.\u00b0 76, o qual possui porta de serventia pelo n.\u00ba 13 da \n                        . Encontram-se unidas desde o ano de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "77 e 78",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do Casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Carlos Carvalho Monteiro"
                  },
                  "lugar": [
                    "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro",
                    "Rua de S. Barnab\u00e9"
                  ],
                  "data": "1685",
                  "#text": "paga 1600 reis ao enfiteuta do prazo do . O n.\u00b0 78 possui uma porta de serventia pelo quintal, a que corresponde o n.\u00b0 12 da . Encontram-se \n                        unidas desde o ano de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "79 e 80",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do Casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Maria de Ara\u00fajo"
                  },
                  "lugar": [
                    "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro",
                    "Rua de S. Barnab\u00e9"
                  ],
                  "data": "1685",
                  "#text": ", solteira, paga ao enfiteuta do prazo do , \n                        200 reis e 1 galinha. Paga, ainda, 360 reis por um peda\u00e7o de terra que se uniu ao n.\u00b0 79. Encontram-se unidas desde o ano de .\n                        O quintal da casa n.\u00ba 80 tem serventia pela porta n.\u00ba 11 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "81",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do Casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Domingos Francisco"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Am\u00f3nia Soares"
                    }
                  ],
                  "lugar": [
                    "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro",
                    "Rua de S. Barnab\u00e9"
                  ],
                  "#text": "Os herdeiros de , cabeiro, casado com , \n                        pagam 100 reis e meia galinha ao enfiteuta do prazo do . O quintal desta casa possui serventia \n                        pela porta n.\u00ba 10 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "82",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do Casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Padre Domingos Miranda Peixoto"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Ana Peixoto"
                    }
                  ],
                  "lugar": "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro",
                  "#text": "O  e sua irm\u00e3  pagam 145 \n                        reis ao enfiteuta do prazo do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "83",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do Casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": [
                    "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro",
                    "Rua de S. Barnab\u00e9"
                  ],
                  "#text": "Paga foro ao enfiteuta do prazo do . O quintal possui serventia pela porta n.\u00b0 9 da \n                        ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "84",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do Casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": [
                    "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro",
                    "Rua de S. Barnab\u00e9"
                  ],
                  "#text": "Paga foro ao enfiteuta do prazo do . O quintal possui serventia pela porta n.\u00b0 9 da \n                        ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "85",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do Casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Jo\u00e3o Lopes de Oliveira"
                  },
                  "lugar": [
                    "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro",
                    "Rua de S. Barnab\u00e9"
                  ],
                  "#text": "Os herdeiros de , cargueiro, solteiro, pagam 220 reis e 1 galinha ao enfiteuta\n                        do prazo do . O quintal desta casa possui serventia pelo n.\u00ba 8 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "86",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do Casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Francisco Vaz"
                  },
                  "lugar": [
                    "Braga",
                    "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro",
                    "Rua de S. Barnab\u00e9"
                  ],
                  "#text": "Os herdeiros de , cidad\u00e3o de , pagam 200 reis e 2 galinhas ao enfiteuta\n                        do prazo do . Pertence ainda a este prazo o n.\u00b0 7 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "87",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do Casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Catarina Rodrigues"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Francisco Correia"
                    }
                  ],
                  "lugar": "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro",
                  "#text": "Os herdeiros de , casado com , \n                        sapateiro, pagam 100 reis e 1 galinha ao enfiteuta do prazo do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "88",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do Casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro",
                  "data": [
                    "1632",
                    "1670"
                  ],
                  "#text": "Paga foro ao enfiteuta do prazo do . Entre os anos de  e  \n                        esteve unida ao n.\u00b0 87."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "89",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do Casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Margarida Quinteira"
                  },
                  "lugar": "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro",
                  "#text": "Os herdeiros de  pagam 200 reis e 1 galinha ao enfiteuta do prazo do \n                        ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "90",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do Casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Padre Filipe do Vale Peixoto"
                  },
                  "lugar": [
                    "S. Pedro de Dornelas",
                    "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro"
                  ],
                  "data": "1687",
                  "#text": "Os herdeiros do , p\u00e1roco de , pagam 200 \n                        reis e 1 galinha ao enfiteuta do prazo do . Antes de  correspondia a duas \n                        moradas de casas."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "91",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do Casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Manuel Fernandes"
                  },
                  "lugar": "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro",
                  "data": "1687",
                  "#text": ", ferreiro, paga ao enfiteuta do prazo do , \n                        200 reis e 1 galinha. Paga ainda 1200 reis, por um peda\u00e7o de terra que se uniu ao quintal. Antes de , correspondia a duas \n                        moradas de casas."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "92",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do Casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Jo\u00e3o Francisco"
                  },
                  "lugar": "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro",
                  "#text": "paga ao enfiteuta do prazo do , 200 reis e \n                        1 galinha. Paga, ainda, 1125 reis por um peda\u00e7o de terra que se uniu ao quintal."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "93",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do Casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro",
                  "#text": "Paga foro ao enfiteuta do prazo do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "94 e 95",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do Casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Domingos Francisco"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Isabel Tinoco"
                    }
                  ],
                  "lugar": "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro",
                  "data": "1686",
                  "#text": "Os herdeiros de , sombreireiro, casado com , pagam 200 reis ao enfiteuta do prazo do . Encontram-se unidas desde ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "96",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do Casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Gon\u00e7alo Fernandes"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Maria Francisca"
                    }
                  ],
                  "lugar": "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro",
                  "#text": ", sapateiro, casado com , paga 200 \n                        reis e 1 galinha ao enfiteuta do prazo do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "97",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do Casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Andr\u00e9 de Ara\u00fajo"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Lu\u00edsa de Sousa"
                    }
                  ],
                  "lugar": "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro",
                  "#text": "Os herdeiros de , serralheiro, casado com ,\n                        pagam 200 reis ao enfiteuta do prazo do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "98",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do Casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Maria Gomes"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Manuel Lu\u00eds Condesso"
                    }
                  ],
                  "lugar": "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro",
                  "#text": "Os herdeiros de , vi\u00fava de , pagam 150 \n                        reis ao enfiteuta do prazo do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "99",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do Casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Bento Ribeiro"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "M\u00f3nica de Ara\u00fajo"
                    }
                  ],
                  "lugar": "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro",
                  "#text": "Os herdeiros de , vendeiro, casado com , \n                        pagam 150 reis ao enfiteuta do prazo do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "100",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do Casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Ant\u00f3nio Pinheiro"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Maria Pereira"
                    }
                  ],
                  "lugar": "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro",
                  "#text": "Os herdeiros de , alfaiate, casado com , \n                        pagam 105 reis e meia galinha ao enfiteuta do prazo do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "101",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do Casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Jer\u00f3nimo de Ara\u00fajo"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Maria Francisca"
                    }
                  ],
                  "lugar": "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro",
                  "#text": "Os herdeiros de , cutileiro, casado com , \n                        pagam 105 reis ao enfiteuta do prazo do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "102",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do Casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Isabel Francisca"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Sim\u00e3o de Ara\u00fajo"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Maria de Ara\u00fajo"
                    }
                  ],
                  "lugar": "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro",
                  "#text": "Os herdeiros de , vi\u00fava de , e sua \n                        filha, , pagam 200 reis e 1 galinha ao enfiteuta do prazo do \n                        ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "103",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do Casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro",
                  "#text": "Paga foro ao enfiteuta do prazo do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "104",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do Casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro",
                  "#text": "Paga foro ao enfeiteuta do prazo do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "105",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do Casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Maria da Silva"
                  },
                  "lugar": "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro",
                  "#text": "Os herdeiros de , solteira, pagam 30 reis ao enfiteuta do prazo do \n                        ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "106",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do Casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Catarina Francisca"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Santos Cerqueira"
                    }
                  ],
                  "lugar": "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro",
                  "#text": "Os herdeiros de , vi\u00fava de , \n                        pagam 40 reis ao enfiteuta do prazo do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "107",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do Casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Ant\u00f3nio Leit\u00e3o"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Maria Ribeiro"
                    }
                  ],
                  "lugar": "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro",
                  "#text": "Os herdeiros de , pasteleiro, casado com , \n                        pagam 200 reis e 1 galinha ao enfiteuta do prazo do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "108",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do Casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro",
                  "#text": "Paga foro ao enfiteuta do prazo do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "109",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do Casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Jo\u00e3o Gomes"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Nat\u00e1lia Coelho"
                    }
                  ],
                  "lugar": "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro",
                  "#text": "Os herdeiros de , alfaiate, casado com , \n                        pagam 120 reis ao enfiteuta do prazo do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "110",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do Casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro",
                  "data": "1685",
                  "#text": "Paga foro ao enfiteuta do prazo do . Correspondia, no ano de , a duas moradas \n                        de casas."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "111",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do Casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Ant\u00f3nio Manuel"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Maria Francisca"
                    }
                  ],
                  "lugar": [
                    "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro",
                    "Rua de Sto. Andr\u00e9"
                  ],
                  "#text": "Os herdeiros de , ferreiro, casado com , \n                        pagam 200 reis e 1 galinha ao enfeiteuta do prazo do . Confronta, do sul, com a entrada da \n                        ."
                }
              }
            }
          ]
        }
      }
    }
  },
  "MRB-28-RuaDireita": {
    "rua": {
      "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance",
      "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "file:/C:/Users/Weeb_diogo/Desktop/publica%C3%A7%C3%A3o%20eletronica/aula8/MRB-rua.xsd",
      "meta": {
        "n\u00famero": "28",
        "nome": "Rua Direita"
      },
      "corpo": {
        "figura": [
          {
            "@id": "MRB-28-poente",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-28-RuaDireita-Poente.png"
            },
            "legenda": "Rua Direita - poente"
          },
          {
            "@id": "MRB-28-nascente",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-28-RuaDireita-Nascente.png"
            },
            "legenda": "Rua Direita - nascente"
          }
        ],
        "para": [
          {
            "lugar": [
              "rua Cruz de Pedra",
              "Monte das Penas",
              "largo de Maximinos",
              "pra\u00e7a do Condest\u00e1vel"
            ],
            "#text": "Longa rua, no enfiamento da , que se prolongava at\u00e9 ao\n            , ponto extremo da cidade onde havia uma igreja e que corresponde \n            actualmente ao espa\u00e7o compreendido entre o  e a"
          },
          {
            "lugar": "Monte das Penas",
            "#text": "Aberta em data que desconhecemos torna-se not\u00e1vel pela ordena\u00e7\u00e3o dos seus edif\u00edcios,\n            muito singelos, de pedra, com dois pisos, com porta e janela portadas de madeira no.\u00ba1 piso\n            e com duas janelas bracarenses no andar superior; as empenas, corridas, est\u00e3o quase todas ao mesmo n\u00edvel.\n            No extremo da rua, no , v\u00ea-se uma casa grande, talvez de quinta e, a seu lado,\n            ru\u00ednas de outra."
          },
          "Com 41 casas do lado Nascente e 29 do Poente, nenhuma destas casas, curiosamente, era prazo do Cabido.",
          "Mant\u00e9m actualmente o mesmo nome."
        ],
        "lista-casas": {
          "casa": {
            "n\u00famero": "-",
            "enfiteuta": "-",
            "foro": "-",
            "desc": {
              "para": "N\u00e3o tem casas foreiras ao cabido."
            }
          }
        }
      }
    }
  },
  "MRB-48-PracaDoGaviao": {
    "rua": {
      "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance",
      "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "file:/C:/Users/maria/OneDrive/%C3%81rea%20de%20Trabalho/UMINHO/4%C2%BA%20ANO/1%C2%BA%20SEMESTRE/Publica%C3%A7%C3%B5es%20Eletr%C3%B3nicas/PROJETO%20FINAL/MRB-rua.xsd",
      "meta": {
        "n\u00famero": "48",
        "nome": "Pra\u00e7a do Gavi\u00e3o"
      },
      "corpo": {
        "para": {
          "lugar": [
            "pra\u00e7a do Gavi\u00e3o",
            "Braga",
            "pra\u00e7a do Gavi\u00e3o",
            "pra\u00e7a Mouzinho de Albuquerque"
          ],
          "entidade": [
            {
              "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
              "#text": "Cabido"
            },
            {
              "@tipo": "pessoa",
              "#text": "Ant\u00f3nio Barreto Gavi\u00e3o"
            }
          ],
          "data": [
            "1725",
            "1775",
            "1871",
            "1872",
            "s\u00e9culo XVIII"
          ],
          "#text": "Centro nevr\u00e1lgico de todo o bairro da Gavieira, a , de cujos v\u00e9rtices partiam 4 ruas, teve o seu in\u00edcio em \u00abAbril de 1725... [data em que] se come\u00e7ou a quebrar pedra e a fazer casas no bairro da Gavieira, chamado o Quinteiro ou Reduto que \u00e9 prazo do  de que \u00e9 enfiteuta \u00bb.\n            Caso \u00edmpar na cidade de  e, do ponto de vista hist\u00f3rico, talvez o primeiro loteamento do pa\u00eds, ainda n\u00e3o foi, infelizmente, estudado: n\u00e3o sabemos as raz\u00f5es que levaram \u00e0 sua cria\u00e7\u00e3o (aumento de popula\u00e7\u00e3o?), nem o nome do seu urbanista ou do arquitecto, nem quem veio morar para aqui, etc.\n            Sabemos apenas o que os desenhos que o Mappa nos mostra dizem: h\u00e1 uma nova forma de pensar as fachadas (grandes aberturas nas portas e janelas), h\u00e1 uma interven\u00e7\u00e3o, talvez de arquitecto \u2014 por oposi\u00e7\u00e3o a formas tradicionais \u2014nesse projecto, e h\u00e1 ind\u00edcios de, pelo menos, ter existido alguma contingenta\u00e7\u00e3o no desenho das fachadas das casas: poderiam ir al\u00e9m de seis varas de largura previstas para cada lote, mas as linhas das empenas e de separa\u00e7\u00e3o de dois pisos tinha que ser cont\u00ednua, apesar do desn\u00edvel do terreno onde est\u00e3o implantadas; as portas e janelas tinham sempre \u00abmolduras\u00bb em pedra.\n            Com 9 casas constru\u00eddas em  e 27 para construir, n\u00e3o sabemos quanto tempo levou a preencher todos os lotes.\n            Cerca de , foi aqui colocada uma fonte, de desenho \u00abrocaille\u00bb.\n            Com uma unidade arquitect\u00f3nica ainda hoje not\u00e1vel tem apenas a destoar as duas casas, constru\u00eddas em  e , que ocupam os espa\u00e7os correspondentes aos prazos n.\u00ba 17, 18 e 19.\n            A , que no  tamb\u00e9m foi conhecida por, Quinteiro, Reduto ou campo Novo do Reduto, tem actualmente a designa\u00e7\u00e3o oficial de , que lhe foi dada pela C\u00e2mara Municipal em 4 de Janeiro de 1898. \u00c9 mais conhecida, por\u00e9m, por Campo Novo."
        },
        "figura": [
          {
            "@id": "MRB-48-nascente",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-48-PracaDoGaviao-a(nascente).jpg"
            },
            "legenda": "Pra\u00e7a do Gavi\u00e3o - Nascente."
          },
          {
            "@id": "MRB-48-norte",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-48-PracaDoGaviao-a(norte).jpg"
            },
            "legenda": "Pra\u00e7a do Gavi\u00e3o - Norte."
          },
          {
            "@id": "MRB-48-poente",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-48-PracaDoGaviao-a(poente).jpg"
            },
            "legenda": "Pra\u00e7a do Gavi\u00e3o - Poente."
          },
          {
            "@id": "MRB-48-sul",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-48-PracaDoGaviao-a(sul).jpg"
            },
            "legenda": "Pra\u00e7a do Gavi\u00e3o - Sul."
          }
        ],
        "lista-casas": {
          "casa": [
            {
              "n\u00famero": "1",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua de S. Gon\u00e7alo",
                  "#text": "Pertence ao n.\u00b0 11 da , para onde tem frontaria e serventia principais."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "2",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": "Paga foro ao enfiteuta do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro."
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "3",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Francisco do Vale"
                  },
                  "lugar": "S. Paio de Pousada",
                  "data": "1740",
                  "#text": ", da freguesia de , paga 2000 reis ao enfiteuta do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.\n                        Foi constru\u00edda antes de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "4",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": "Paga foro ao enfiteuta do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro."
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "5",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": "Paga foro ao enfiteuta do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro."
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "6,7 e 8",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua Sto. Andr\u00e9",
                  "#text": "\u00abCh\u00e3os de casa\u00bb do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.\n                        O ch\u00e3o n.\u00b0 8 confronta, do poente, com o ch\u00e3o n.\u00b0 26 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "9",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua de Sto. Andr\u00e9",
                  "#text": "Paga foro ao enfiteuta do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.\n                        Confronta, do sul, com a casa n.\u00b0 25 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "10 a 16",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua das Oliveiras",
                  "#text": "\u00abCh\u00e3os de casa\u00bb do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro. \n                        O ch\u00e3o n.\u00b0 16 confronta, do norte, com a casa n.\u00b0 1 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "17 e 18",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Martinho de Ara\u00fajo"
                  },
                  "data": "1725",
                  "lugar": "Rua das Oliveiras",
                  "#text": ", pedreiro, paga 2000 reis ao enfiteuta do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.\n                        As casas foram constru\u00eddas depois de . O n.\u00b0 17. confronta, do poente, com a casa n.\u00b0 36 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "19 a 26",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua de N. Sra. de Guadalupe",
                  "#text": "\u00abCh\u00e3os de casa\u00bb do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro. \n                        O ch\u00e3o n.\u00b0 26 confronta, do poente, com o ch\u00e3o n.\u00b0 1 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "27 a 32",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua de N. Sra. de Guadalupe",
                  "#text": "\u00abCh\u00e3os de casa\u00bb do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.\n                        O ch\u00e3o n.\u00b0 27 confronta, do norte, con o ch\u00e3o n.\u00b0 35 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "33",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Mariana Cardoso"
                  },
                  "lugar": "Nogueira",
                  "data": "1735",
                  "#text": ", da freguesia de , paga 2000 reis ao enfiteuta do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.\n                        Esta casa foi constru\u00edda antes do ano de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "34 a 36",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua de S. Gon\u00e7alo",
                  "#text": "\u00abCh\u00e3os de casa\u00bb do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro. \n                        O ch\u00e3o n.\u00b0 36 confronta, do sul, com o ch\u00e3o n.\u00b0 12 da ."
                }
              }
            }
          ]
        }
      }
    }
  },
  "MRB-56-CangostaDaEscoura": {
    "rua": {
      "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance",
      "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "../MRB-rua.xsd",
      "meta": {
        "n\u00famero": "56",
        "nome": "Cangosta da Escoura"
      },
      "corpo": {
        "para": [
          {
            "entidade": [
              {
                "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
                "#text": "igreja de S. Vicente"
              },
              {
                "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
                "#text": "igreja e convento do Carmo"
              }
            ],
            "#text": "Pequena art\u00e9ria, de car\u00e1cter rural, estabelecia liga\u00e7\u00e3o entre a  e a \n            ."
          },
          "Aberta em data que desconhecemos, n\u00e3o est\u00e1 totalmente representada no Mappa; nele s\u00f3 vemos a metade Este, embora de ambos os lados.",
          {
            "lugar": "rua dos Ch\u00e3os de Cima",
            "#text": "Sem casas dignas de relevo, apresenta do lado Sul uma s\u00e9rie de portas que davam acesso aos quintais das habita\u00e7\u00f5es da \n            . Ali\u00e1s todo este lado era perten\u00e7a das casas daquela rua, pois que at\u00e9 os 4 edif\u00edcios (n.\u00bas 8, 24, 27 e 28) nele \n            representados pertenciam, respectivamente, aos seus prazos n.\u00bas 46, 27, 23 e 22."
          },
          "Do lado Norte, h\u00e1 apenas 5 pequenas casinhas totalmente ligadas aos campos que as envolviam: assim a casa do prazo n.\u00bas 30 e 31 andam emprazadas \n            juntamente com o campo n.\u00ba 29, e as casas 32, 33 e 35 estavam tamb\u00e9m todas subemprazadas com os quintais n.\u00ba 34 e 36 num s\u00f3 t\u00edtulo.",
          "Todas estas casas s\u00e3o foreiras ao cabido.",
          {
            "data": "14 de Setembro de 1885",
            "lugar": [
              "rua Gabriel Pereira de Castro",
              "rua da Escoura"
            ],
            "#text": "Desde  que passou a chamar-se . Apesar das placas topon\u00edmicas existentes \n            no local competente terem gravado este nome \u00e9 apenas conhecida como ."
          }
        ],
        "figura": [
          {
            "@id": "MRB-56-norte",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-56-CangostaDaEscoura-norte.jpg"
            },
            "legenda": "Cangosta da Escoura - vista norte."
          },
          {
            "@id": "MRB-56-sul",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-56-CangostaDaEscoura-sul.jpg"
            },
            "legenda": "Cangosta da Escoura - vista sul."
          }
        ],
        "lista-casas": {
          "casa": [
            {
              "n\u00famero": "1",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua das Palhotas",
                  "#text": "Pertence \u00e0 casa n.\u00ba 9 da , para onde tem frontaria e serventia principais."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "2",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua dos Ch\u00e3os de Cima",
                  "#text": "Porta de serventia do quintal da casa n.\u00b0 52 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "3",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua dos Ch\u00e3os de Cima",
                  "#text": "Quintal da casa n.\u00ba 51 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "4",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua dos Ch\u00e3os de Cima",
                  "#text": "Porta de serventia da casa n.\u00ba 50 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "5",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua dos Ch\u00e3os de Cima",
                  "#text": "Porta de serventia do quintal da casa n.\u00ba 49 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "6",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua dos Ch\u00e3os de Cima",
                  "#text": "Porta de serventia do quintal da casa n.\u00ba 48 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "7",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua dos Ch\u00e3os de Cima",
                  "#text": "Porta de serventia do quintal da casa n.\u00ba 47 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "8",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua dos Ch\u00e3os de Cima",
                  "#text": "Perten\u00e7a do n.\u00ba 46 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "9",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua dos Ch\u00e3os de Cima",
                  "#text": "Quintal da casa n.\u00ba 45 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "10",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua dos Ch\u00e3os de Cima",
                  "#text": "Quintal da casa n.\u00ba 44 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "11",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua dos Ch\u00e3os de Cima",
                  "#text": "Quintal da casa n.\u00ba 43 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "12",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua dos Ch\u00e3os de Cima",
                  "#text": "Quintal da casa n.\u00ba 42 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "13",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua dos Ch\u00e3os de Cima",
                  "#text": "Quintal da casa n.\u00ba 41 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "14",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua dos Ch\u00e3os de Cima",
                  "#text": "Quintal da casa n.\u00ba 40 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "15",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua dos Ch\u00e3os de Cima",
                  "#text": "Porta de serventia do quintal da casa n.\u00ba 39 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "16",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua dos Ch\u00e3os de Cima",
                  "#text": "Porta de serventia do quintal da casa n.\u00ba 38 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "17",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua dos Ch\u00e3os de Cima",
                  "#text": "Porta de serventia do quintal da casa n.\u00ba 37 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "18",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua dos Ch\u00e3os de Cima",
                  "#text": "Porta de serventia do quintal da casa n.\u00ba 36 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "19",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua dos Ch\u00e3os de Cima",
                  "#text": "Porta de serventia do quintal da casa n.\u00ba 35 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "20",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua dos Ch\u00e3os de Cima",
                  "#text": "Quintal da casa n.\u00ba 34 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "21",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua dos Ch\u00e3os de Cima",
                  "#text": "Porta de serventia dos quintais das casas n.\u00bas 32 e 33 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "22",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua dos Ch\u00e3os de Cima",
                  "#text": "Porta de serventia do quintal da casa n.\u00ba 31 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "23",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua dos Ch\u00e3os de Cima",
                  "#text": "Caminho de serventia das casas n.\u00bas 28, 29 e 30 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "24",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua dos Ch\u00e3os de Cima",
                  "#text": "Pertence ao n.\u00ba 27 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "25",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua dos Ch\u00e3os de Cima",
                  "#text": "Porta de serventia da casa n.\u00ba 26 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "26",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua dos Ch\u00e3os de Cima",
                  "#text": "Quintal da casa n.\u00b0 25 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "27",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua dos Ch\u00e3os de Cima",
                  "#text": "Pertence ao n.\u00ba 23 da"
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "28",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua dos Ch\u00e3os de Cima",
                  "#text": "Pertence ao n.\u00ba 22 da"
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "29",
              "enfiteuta": "Pedro Francisco Rodrigues, da rua dos Ch\u00e3os de Cima, c.c. Maria de Matos Vieira",
              "foro": "100 reis e 1 alqueire de trigo",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "casal de Infias",
                  "data": "1736",
                  "#text": "Denominado \u201cCampo ou Cortelho da Escoura\u201d. Foi perten\u00e7a do prazo do  antes de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "30",
              "desc": {
                "para": "Pertence ao prazo do Campo ou Cortelho da Escoura."
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "31",
              "desc": {
                "para": "Pertence ao prazo do Campo ou Cortelho da Escoura."
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "32 a 36",
              "enfiteuta": "Isabel Maria da Silva, vi\u00fava do Dr. Santos de Ara\u00fajo Alves, enfiteuta principal do prazo da 1.\u00aa metade do casal do Lagarto.",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "casal do Lagarto",
                  "#text": "Pagam foro ao enfiteuta do prazo da 2.\u00aa metade do . Os n.\u00ba 34 e 36 correspondem a quintais."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "37",
              "desc": {
                "para": "Quintal da casa n.\u00b0 38."
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "38",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua das Palhotas",
                  "#text": "Pertence \u00e0 casa n.\u00b0 10 da , para onde tem a frontaria principal."
                }
              }
            }
          ]
        }
      }
    }
  },
  "MRB-20-TerreiroDeStoAntonioEPostigo": {
    "rua": {
      "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance",
      "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "file:/home/teresa-queiroga/MedInf/PublicacaoEletronica/Projeto_final/MRB-rua(1).xsd",
      "meta": {
        "n\u00famero": "20",
        "nome": "Terreiro de Sto. Ant\u00f3nio e Postigo"
      },
      "corpo": {
        "para": [
          {
            "lugar": [
              "terreiro de S. Tiago",
              "Postigo de S.Sebasti\u00e3o"
            ],
            "#text": "Pequena art\u00e9ria que ligava o  ao ."
          },
          {
            "lugar": [
              "rua Travessa",
              "rua do Postigo"
            ],
            "#text": "Mantendo o tra\u00e7ado de uma rua da cidade romana, j\u00e1 no s\u00e9c. XIV nos aparece com os nomes \n            de  e ."
          },
          "Com a expuls\u00e3o dos judeus a sua designa\u00e7\u00e3o passar\u00e1 a ser de Santo Ant\u00f3nio, a mesma \n            da rua que lhe era cont\u00edgua.",
          {
            "entidade": [
              {
                "@tipo": "pessoa",
                "#text": "D. Diogo de Sousa"
              },
              {
                "@tipo": "pessoa",
                "#text": "D. Henrique"
              },
              {
                "@tipo": "pessoa",
                "#text": "D. Frei Bartolomeu dos M\u00e1rtires"
              }
            ],
            "lugar": "rua do Terreiro de Santo \n            Ant\u00f3nio",
            "#text": "Poucos anos mais tarde  criou os Estudos Gerais, que os seus sucessores\n             e  muito protegeram; \n            a sua capela, com a invoca\u00e7\u00e3o \n            de S. Paulo, faceava com o lado Sul do Terreiro, que aqui aparece como ."
          },
          "Ao lado da capela, n\u00e3o se sabe se relacionada com os Estudos Gerais, havia uma estupenda \n            casa seiscentista, com um bel\u00edssimo e muito raro trabalho de pedra nas janelas, e port\u00e3o, lateral,\n            brasonado.",
          {
            "data": "1759",
            "#text": "O impacto econ\u00f3mico da sa\u00edda dos muitos estudantes aqui hospedados, ap\u00f3s a expuls\u00e3o dos jesu\u00edtas em ,\n            e, consequente encerramento dos Estudos Gerais, ainda n\u00e3o foi estudado."
          },
          {
            "lugar": "\u00abpostigo\u00bb\n            da muralha",
            "#text": "No \u00faltimo quartel do s\u00e9c. XIX foi esta rua alargada desaparecendo a sua face Sul, bem com o ."
          },
          "A face Norte manteve-se excepto a casa mais recuada, que, nos in\u00edcios do s\u00e9c. XIX, foi totalmente \n            alterada.",
          {
            "lugar": "rua de S. Paulo",
            "#text": "Actual ."
          }
        ],
        "figura": [
          {
            "@id": "MRB-20-norte",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-20-TerreiroDeStoAntonioEPostigo-norte.jpg"
            },
            "legenda": "RUa das Chagas - norte"
          },
          {
            "@id": "MRB-20-sul",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-20-TerreiroDeStoAntonioEPostigo-sul.jpg"
            },
            "legenda": "RUa das Chagas - poente"
          }
        ],
        "lista-casas": {
          "casa": [
            {
              "n\u00famero": "1 e 2",
              "enfiteuta": "Fernando da Cunha Sottomayor",
              "foro": "320 reis e 4 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": "1569",
                  "lugar": "S. Pedro de Merelim",
                  "#text": "Encontram-se unidas, num s\u00f3 prazo, desde . A casa n.\u00ba 1 confronta, do nascente, com \n                       uma parte da casa que \u00e9 foreira \u00e0 comenda de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "3",
              "enfiteuta": "Jo\u00e3o Domingues, casado com Maria Vaz",
              "foro": "320 reis e 4 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": [
                    "Penso",
                    "Melga\u00e7o"
                  ],
                  "#text": "O enfiteuta \u00e9 da freguesia de , concelho de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "4",
              "enfiteuta": "D. Doroteia de Vasconcelos, vi\u00fava de Francisca Ferreira da Costa",
              "foro": "250 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "mosteiro de Bouro",
                  "#text": "Confronta, do poente, com casa foreira ao ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "5",
              "enfiteuta": "D. Doroteia de Vasconcelos, vi\u00fava",
              "foro": "170 reis e 1 galinha"
            },
            {
              "n\u00famero": "6, 7, 8 e 9",
              "enfiteuta": "D. Doroteia de Vasconcelos, vi\u00fava de Francisca Ferreira da Costa",
              "desc": {
                "para": "Foram constru\u00eddas, depois do ano de 1683, no quintal da casa n.\u00ba 4 e pagavam foro a \n                        este prazo."
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "10",
              "enfiteuta": "Quit\u00e9ria Maria",
              "foro": "300 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Ant\u00f3nio de Ara\u00fajo"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Ursula de Ara\u00fajo"
                    }
                  ],
                  "data": "1557",
                  "lugar": "Rua de D. Gualdim",
                  "#text": "A enfiteuta \u00e9 filha de , escriv\u00e3o das apela\u00e7\u00f5es, e de sua 2.\u00aa mulher, \n                        . A casa foi constru\u00edda, depois do ano de , em perten\u00e7as do n.\u00ba 12, \n                        da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "11",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua de D. Gualdim",
                  "#text": "Corresponde ao n.\u00ba 11 da , para onde tem frontaria \n                        e serventia principais."
                }
              }
            }
          ]
        }
      }
    }
  },
  "MRB-30-CangostaDeSSebastiao": {
    "rua": {
      "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance",
      "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "file:/C:/Users/Weeb_diogo/Desktop/publica%C3%A7%C3%A3o%20eletronica/aula8/MRB-rua.xsd",
      "meta": {
        "n\u00famero": "30",
        "nome": "Cangosta De S. Sebasti\u00e3o"
      },
      "corpo": {
        "figura": [
          {
            "@id": "MRB-30-norte",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-30-CangostaDeSSbebastiao-Norte.png"
            },
            "legenda": "Cangosta De S. Sebasti\u00e3o - norte"
          },
          {
            "@id": "MRB-30-sul",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-30-CangostaDeSSbebastiao-Sul.png"
            },
            "legenda": "Cangosta De S. Sebasti\u00e3o - sul"
          }
        ],
        "para": [
          {
            "lugar": [
              "Cividade",
              "Terreiro de S. Sebasti\u00e3o",
              "capela de S.Sebasti\u00e3o das Carvalheiras)",
              "Beco"
            ],
            "#text": "Longa rua extra-muros que descia toda a colina da , desde o  (onde estava a  at\u00e9 \u00e0 do ."
          },
          {
            "entidade": {
              "@entidade": "institui\u00e7\u00e3o",
              "#text": "Cabido"
            },
            "data": "1369-1380",
            "lugar": "igreja paroquial de Maximinos",
            "#text": "Decalcando talvez o cardo da cidade romana, e embora n\u00e3o conste no Tombo do  ( dat\u00e1vel de ), esta rua j\u00e1 existia na Idade M\u00e9dia\n            pois era uma das duas vias de liga\u00e7\u00e3o da cidade intra-muros com a ."
          },
          "Recebendo o nome de S. Sebasti\u00e3o por no seu topo estar a capela do santo da mesma invoca\u00e7\u00e3o, de data de funda\u00e7\u00e3o desconhecida, esta rua s\u00f3 nos finais da\n            d\u00e9cada de setenta do nosso s\u00e9culo perdeu o ar rual que ostentava em 1750.",
          "No Mappa, a rua era cosnt\u00edtuida por casas de pedra, na sua grande maioria de um piso, muito simples, sendo 36% do tipo de porta/janela. Tinha\n            v\u00e1rios port\u00f5es que davam acesso directo a campos de cultivo, bem v\u00edsiveis atr\u00e1s de muros que faceavam a rua , ou atr\u00e1s das habita\u00e7\u00f5es.",
          {
            "entidade": "Cabido",
            "#text": "Das 25 casas do lado Norte e 24 do Sul, eram prazos do  20 casas do lado Norte."
          },
          {
            "lugar": "rua dos Marchantes",
            "#text": "Mant\u00e9m hoje o top\u00f3nimo de S. Sebasti\u00e3o embora tamb\u00e9m seja conehcida por ."
          }
        ],
        "lista-casas": {
          "casa": [
            {
              "n\u00famero": "1 e 2",
              "enfiteuta": null,
              "foro": null,
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua do Arrabalde da Cruz da Pedra",
                  "#text": "Pertencem ao n.\u00ba 38 da , para onde tem a frontaria e serventia pricnipais."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "3, 4, 5, 6, 7 e 8",
              "enfiteuta": "Os herdeiros de Bento Vaz Perreira, da freguesia de S. Martinho de Dume, casado com Maria Josefa de Macedo e Castro.",
              "foro": null,
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua do Arrabalde da Cruz de Pedra",
                  "#text": "Pagam foro ao n.\u00ba 20 da . Os n.\u00ba4 a 8 foram integrados na\n                        escritura do prazo n.\u00ba 3."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "9",
              "enfiteuta": "Os herdeiros de Bento Vaz Perreira, da freguesia de S. Martinho de Dume, casado com Maria Josefa de Macedo e Castro.",
              "foro": null,
              "desc": {
                "para": "Pertence ao n.\u00ba 36 da Rua do Arrabalde da Cruz da Pedra, a qual, est\u00e1 integrada no prazo da casa n.\u00ba 20, da mesma rua."
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "10",
              "enfiteuta": "Os herdeiros de Bento Vaz Perreira, da freguesia de S. Martinho de Dume, casado com Maria Josefa de Macedo e Castro.",
              "foro": null,
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua do Arrabalde da Cruz de Pedra",
                  "#text": "Pagam foro ao n.\u00ba 20 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "11",
              "enfiteuta": null,
              "foro": null,
              "desc": {
                "para": "Portal de serventia da casa n.\u00ba 33 do Arrabalde da Cruz de Pedra."
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "12, 13, 14 e 15",
              "enfiteuta": "Os herdeiros de Bento Vaz Perreira, da freguesia de S. Martinho de Dume, casado com Maria Josefa de Macedo e Castro.",
              "foro": null,
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua do Arrabalde da Cruz da Pedra",
                  "#text": "Casas que pagam foro ao n.\u00ba 20 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "16 e 17",
              "enfiteuta": null,
              "foro": null,
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua do Arrabalde da Cruz da Pedra",
                  "#text": "Casa e portal de serventia do n.\u00ba 28 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "19, 20 e 21",
              "enfiteuta": "Os herdeiros de Bento Vaz Perreira, da freguesia de S. Martinho de Dume, casado com Maria Josefa de Macedo e Castro.",
              "foro": null,
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua da Cruz da Pedra",
                  "#text": "Corresponde a tr\u00eas casas que pagam foro ao n.\u00ba 20 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "22",
              "enfiteuta": null,
              "foro": null,
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua do Arrabalde de Cruz da Pedra",
                  "#text": "Portal de serventia do campo da casa n.\u00ba 20 da . Confronta, do nascente, com casa \n                        pertencente \u00e0 propriedade, denominada, \u00abO Bispo\u00bb."
                }
              }
            }
          ]
        }
      }
    }
  },
  "MRB-26-SaoMiguelOAnjo": {
    "rua": {
      "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance",
      "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "file:/Users/pedro/Desktop/MRB-rua.xsd",
      "meta": {
        "n\u00famero": "26",
        "nome": "Rua de S.Miguel O Anjo"
      },
      "corpo": {
        "figura": [
          {
            "@id": "MRB-26-norte",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-26-SaoMiguelOAnjo-Norte.png"
            },
            "legenda": "Rua de S.Miguel O Anjo - Norte"
          },
          {
            "@id": "MRB-26-sul",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-26-SaoMiguelOAnjo-Sul.png"
            },
            "legenda": "Rua de S.Miguel O Anjo - Sul"
          }
        ],
        "para": [
          {
            "lugar": [
              "rua Em Frente dos A\u00e7ogues",
              "campo das Hortas",
              "rua de Cruz de Pedra"
            ],
            "#text": "Pequena art\u00e9ria extra-muros que ligava a ,com\n            o  e a ."
          },
          {
            "lugar": [
              "capela de S.Miguel o Anjo",
              "rua de Maximinos"
            ],
            "data": "1384",
            "entidade": {
              "@tipo": "pessoa",
              "#text": "D. Jo\u00e3o de Castela"
            },
            "#text": "Decalcando um tro\u00e7o do poss\u00edvel tra\u00e7ado da muralha da cidade romana e na pendente da \n           , era j\u00e1 conhecida na Idade M\u00e9dia com o nome de \n            . Destru\u00edda totalmente em , por \n            , perdem-se depois as not\u00edcias sobre \n            a sua hist\u00f3ria."
          },
          {
            "data": "1750",
            "entidade": {
              "@tipo": "pessoa",
              "#text": "Bravos"
            },
            "#text": "Em  era uma rua talvez sem com\u00e9rcio, com muitas casas de sobrado, algumas\n            varandas, muitas janelas com gelosias e apenas 4 edif\u00edcios totalmente constru\u00eddos em pedra.\n            Destas, tr\u00eas situavam-se curiosamente em gavetos: as casas do prazo n\u00ba8 e a 9 e a que lhe \n            ficava cont\u00edgua. Esta tinha ainda a caracter\u00edstica de apresentar uma das raras pedras de \n            armas de her\u00e1ldica de fam\u00edlia, a dos , existente \n            ent\u00e3o na cidade."
          },
          {
            "entidade": {
              "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
              "#text": "Cabido"
            },
            "#text": "Das 14 casas do lado Norte e 11 do Sul, era prazos do  oito e uma, respectivamente."
          },
          {
            "lugar": "rua Visconde Pindela",
            "#text": "Desde 1891 que se chama"
          }
        ],
        "lista-casas": {
          "casa": [
            {
              "n\u00famero": "1",
              "enfiteuta": "In\u00e1cio Peixoto",
              "foro": "50 reis e 1 galinha",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Padre Jo\u00e3o Rodrigues"
                  },
                  "lugar": "casa foreira \u00e0 Mitra",
                  "data": "1539",
                  "#text": "Pertenceu ao .\n                        Confronta, do norte com .\n                        Foi constru\u00edda depois de  em perten\u00e7as do n\u00ba2."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "2 e 3",
              "enfiteuta": "Padre Pedro Francisco",
              "foro": "100 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": [
                    "rossio",
                    "Rua da Cruz da Pedra."
                  ],
                  "#text": "A casa n\u00ba2 confronta, do poente, com o  que est\u00e1\n                        no princ\u00edpio da"
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "4",
              "enfiteuta": "Greg\u00f3rio Jos\u00e9 Braga, alfaiate",
              "foro": "25 reis e 1 galinha",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": "1555",
                  "lugar": "C\u00e2mara",
                  "#text": "Foi constru\u00edda, depois de , em perten\u00e7as do n\u00famero 2.\n                        Confronta, do nascente, com casa foreira \u00e0 ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "5",
              "foro": "5 reis(de censo)",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Jo\u00e3o Gomes"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Mestre Gon\u00e7alo"
                    }
                  ],
                  "#text": "Os livros das pens\u00f5es referem que esta casa foi de ,\n                        genro do , \u00abe que h\u00e1 muitos anos se n\u00e3o paga \n                        este censo\u00bb."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "6",
              "foro": "5 reis(de censo)",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "M\u00f3nica Veloso de Freitas"
                  },
                  "#text": "O censo \u00e9 pago por , vi\u00fava."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "7",
              "foro": "5 reis(de censo)",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Pedro Martins"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Gaspar de Medeiros"
                    }
                  ],
                  "#text": "Pertenceu .\n                        O censo \u00e9 pago ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "8",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "A\u00e7ogue",
                  "#text": "Pertence ao n\u00ba1 da rua em frente do  para onde tem \n                        frontaria e serventia principais."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "9",
              "enfiteuta": "D.Ant\u00f3nio de Noronha de Mesquita Soares",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
                      "#text": "Hospital de S.Marcos"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Padre Ant\u00f3nio Velho Maciel"
                    }
                  ],
                  "#text": "A casa e parte do quintal s\u00e3o foreiras ao .\n                        Pela outra parte do quintal paga-se, de foro, 451 reis ao n\u00ba1 do Campo de S.Sebasti\u00e3o. Encontra-se\n                        subemprazada aos herdeiros do , beneficiado."
                }
              }
            }
          ]
        }
      }
    }
  },
  "MRB-14-RuadeStaMariaOuDoPoco": {
    "rua": {
      "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance",
      "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "MRB-rua.xsd",
      "meta": {
        "n\u00famero": "14",
        "nome": "Rua de Sta. Maria ou do Po\u00e7o"
      },
      "corpo": {
        "para": [
          {
            "lugar": [
              "Catedral",
              "terreiro de S. Paulo ou de S. Tiago",
              "Porta de S. Tiago",
              "Col\u00e9gio"
            ],
            "#text": "Longa e important\u00edssima art\u00e9ria que ligava a\n             com o \n            onde existia a principal porta da cidade virada a Sul,\n            a , depois chamada do ."
          },
          {
            "lugar": "rua do Souto-Arcada",
            "#text": "Rua de farta hist\u00f3ria foi um eixo fundamental da\n            cidade, s\u00f3 deixando de o ser a partir da data em que\n            o centro se mudou para o eixo ."
          },
          {
            "lugar": [
              "muralha",
              "Terreiro de S. Tiago",
              "rua da Erva"
            ],
            "data": "s\u00e9c. XIV",
            "#text": "Na Idade M\u00e9dia era por aqui que se tinha acesso \u00e0\n            feira que se fazia algures, junto \u00e0 porta da ,\n            no . Nela tamb\u00e9m talvez tivesse\n            havido um mercado de forragens, pois foi conhecida,\n            no , com o nome de ."
          },
          {
            "data": "s\u00e9c. XV",
            "lugar": [
              "Igreja de Santiago",
              "Sinagoga",
              "rua da Judiaria"
            ],
            "entidade": {
              "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
              "#text": "Senado"
            },
            "#text": "No , instalou-se em casa logo pegada \u00e0 actual\n            , a , sendo arruada esta\n            art\u00e9ria aos judeus, por decis\u00e3o do ; a rua\n            passou ent\u00e3o a ser conhecida como ."
          },
          {
            "data": "1465",
            "lugar": [
              "S\u00e9",
              "Catedral",
              "Igreja de Santa Maria de Braga"
            ],
            "#text": "Em , pelo menos, foi decidido mudar os judeus\n            para uma rua que n\u00e3o ficasse t\u00e3o pr\u00f3xima da , pois\n            causava m\u00e1 impress\u00e3o haver tantas moradas de \u00abcasas\n            de hereges\u00bb em local t\u00e3o pr\u00f3ximo da , ou\n            ."
          },
          {
            "lugar": [
              "rua de Santa Maria",
              "Judiaria Velha"
            ],
            "#text": "Come\u00e7ou ent\u00e3o a ser conhecida por \n            e, tamb\u00e9m, por rua da ."
          },
          {
            "lugar": "terreiro de\n            S. Tiago",
            "entidade": {
              "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
              "#text": "Col\u00e9gio de S. Paulo"
            },
            "#text": "Entretanto instalou-se no cont\u00edguo  o , onde existiram os\n            Estudos Gerais."
          },
          {
            "data": [
              "s\u00e9c. XVIII",
              "s\u00e9c. XIX"
            ],
            "lugar": [
              "rua do Po\u00e7o",
              "rua das Travessas",
              "rua de S. Tiago"
            ],
            "#text": "No , tinha o nome de , que provinha de um po\u00e7o municipal existente quase no\n            extremo Noroeste desta art\u00e9ria que serviu desde a Idade M\u00e9dia at\u00e9 ao . A metade Sul, al\u00e9m da\n            , foi tamb\u00e9m conhecida pelo nome de ."
          },
          {
            "data": "s\u00e9c. XIX",
            "#text": "Alargada em fins do , manter\u00e1 a sua import\u00e2ncia como eixo. O com\u00e9rcio, esse,\n            \u00e9 que n\u00e3o voltou."
          },
          "Hoje perdeu quase todas as casas que vemos no Mappa; e algumas eram bem interessantes como, por\n            exemplo, a casa do prazo n.\u00b0 16, com uma bela janela de canto, renascentista.",
          {
            "entidade": {
              "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
              "#text": "Cabido"
            },
            "#text": "Das 18 casas existentes no lado Nascente e 14 do lado Poente eram prazos do\n             16 e 11 respectivamente."
          },
          {
            "data": "24 de Fevereiro de 1944",
            "lugar": "rua D. Gon\u00e7alo Pereira",
            "#text": "Tendo recebido ainda outros nomes, foi em \n            designada de , que mant\u00e9m."
          }
        ],
        "figura": [
          {
            "@id": "MRB-14-nascente",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-14-RuaDeSMariaOuDoPoco-Nascente.jpg"
            },
            "legenda": "Rua de Sta. Maria ou do Po\u00e7o - vista Nascente."
          },
          {
            "@id": "MRB-14-poente",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-14-RuaDeSMariaOuDoPoco-Poente.jpg"
            },
            "legenda": "Rua de Sta. Maria ou do Po\u00e7o - vista Poente."
          }
        ],
        "lista-casas": {
          "casa": [
            {
              "n\u00famero": "1",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua das Oussias",
                  "#text": "Corresponde ao n.\u00ba 17 da , para onde tem a frontaria\n                    e serventia principais."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "2",
              "enfiteuta": "Padre Jos\u00e9 Lopes",
              "foro": "420 reis e 2 galinhas"
            },
            {
              "n\u00famero": "3",
              "enfiteuta": "Padre Jos\u00e9 Lopes",
              "foro": "250 reis e 2 galinhas"
            },
            {
              "n\u00famero": "4",
              "enfiteuta": "Ant\u00f3nio Ferreira, moleiro",
              "foro": "125 reis e galinha",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": "1543",
                  "#text": "Estas casas, juntamente com o n.\u00ba 5\n                    foram constru\u00eddas depois de , em perten\u00e7as\n                    do n.\u00ba3."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "5 e 6",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": [
                    "S\u00e9",
                    "S\u00e9"
                  ],
                  "entidade": {
                    "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
                    "#text": "Cabido"
                  },
                  "data": [
                    "1703",
                    "1631",
                    "1703"
                  ],
                  "#text": "Aqui vivem os vig\u00e1rio da .\n                    O  doou o n.\u00ba 5 (depois de ), e o n.\u00ba 6\n                    (depois de ), aos vig\u00e1rios da , para sua\n                    resid\u00eancia. A casa n.\u00ba 5 foi constru\u00edda em perten\u00e7as\n                    do n.\u00ba 4, a partir do referido ano de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "7",
              "enfiteuta": "Dr. Francisco Gomes do Couto",
              "foro": "180 reis e 4 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": "1559",
                  "#text": "Foi constru\u00edda depois de , em perten\u00e7as que\n                    foram do n.\u00ba 6."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "8 e 9",
              "enfiteuta": "Lic. Paulo de Sousa de Magalh\u00e3es, de Barcelos",
              "foro": "1270 reis, 6 galinhas e 2 cap\u00f5es",
              "desc": {
                "para": "O n.\u00ba 8 foi unida, num s\u00f3 prazo, ao n.\u00ba 9."
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "10",
              "enfiteuta": "Francisco Pereira, alfaiate e sua mulher, Francisca de Campos",
              "foro": "250 reis e 2 cap\u00f5es",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": "1727",
                  "#text": "O emprazamento foi feito no ano de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "11",
              "enfiteuta": "Manuel Francisco, tratante, e sua mulher, Teresa Antunes",
              "foro": "210 reis e 4 galinhas",
              "desc": {
                "para": "A designa\u00e7\u00e3o de \u00abCasa do Po\u00e7o\u00bb adv\u00e9m-lhe do po\u00e7o que possuia junto \u00e0 rua."
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "12",
              "enfiteuta": "Padre Diogo da Rocha",
              "foro": "110 reis e 1 cap\u00e3o",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": "1727",
                  "lugar": "rua Pequena",
                  "#text": "Foi constru\u00edda depois de , em perten\u00e7as do n.\u00ba 5,\n                    da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "13, 14 e 15",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": [
                    "Rua de Santa\n                    Maria",
                    "do Po\u00e7o",
                    "do Forno"
                  ],
                  "data": [
                    "1561",
                    "1672",
                    "1681"
                  ],
                  "#text": "Correspondem ao n.\u00ba 7 da travessa que vai da  ou  para a , para onde t\u00eam a frontaria e\n                    serventia principais. O n.\u00ba 13 foi unido, num s\u00f3 prazo, ao n.\u00ba 14,\n                    depois do ano de . Posteriormente, no ano de , foram unidas\n                    ao n? 15. Em , foram feitas escrituras de sub-emprazamento das\n                    casas 13 e 14, \u00e0 face do n.\u00ba 15."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "16",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": [
                    "Rua de Santa\n                    Maria",
                    "do Po\u00e7o",
                    "do Forno"
                  ],
                  "#text": "Corresponde ao n.\u00ba 6 da travessa que vai da  ou  para a , para onde t\u00eam a frontaria e\n                    serventia principais."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "17",
              "enfiteuta": "D. Bernarda In\u00e1cia Pereira Pimentel, vi\u00fava de Jos\u00e9 de Coimbra e Andrade, da cidade de Braga",
              "foro": "80 reis e 1 galinha",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": [
                    "1744",
                    "1524"
                  ],
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
                      "#text": "Hospital de \n                    Santiago"
                    },
                    {
                      "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
                      "#text": "das Velhas"
                    }
                  ],
                  "lugar": "morgado de Real",
                  "#text": "O emprazamento \u00e9 de . Foi constru\u00edda em perten\u00e7as do\n                    n.\u00ba 16, depois do ano de . Confronta, do sul, com o  ou , do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "18",
              "enfiteuta": "Os herdeiros de Manuel Machado, alfaiate",
              "foro": "170 reis e 1 galinha",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Riofrio",
                  "#text": "Confronta, do sul, com casa foreira \u00e0 comenda de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "19",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "S\u00e9",
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Manuel Nogueira, sapateiro"
                  },
                  "#text": "A casa \u00e9 foreira \u00e0 obra da .\n                    S\u00e3o enfiteutas, os herdeiros de ,\n                    que pagam de foro 120 reis."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "20",
              "enfiteuta": "Padre Cust\u00f3dio Correira, vig\u00e1rio de Santiago",
              "foro": "680 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Padre Jo\u00e3o Correia"
                  },
                  "lugar": "Igreja de Santiago da Cividade",
                  "#text": "O enfiteuta herdara este prazo de seu tio,\n                    o , vig\u00e1rio da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "21",
              "enfiteuta": "Os herdeiros de Francisco de Almeida Cabral,\n                    meirinho do Secular da cidade de Braga",
              "foro": "700 reis e 4 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": [
                    "Rua do Po\u00e7o",
                    "de D. Gualdim"
                  ],
                  "data": "1609",
                  "#text": "A este prazo pertencem as casas n.\u00bas 1 e 2 da travessa que vai da  para a .\n                    Confronta, do norte, com a dita travessa. No ano de  o n.\u00ba 2 da mesma travessa foi unido, num s\u00f3 prazo, ao n.\u00ba 21."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "22",
              "enfiteuta": "Dr. Francisco Gomes do Couto",
              "foro": "340 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": "1543",
                  "#text": "O n.\u00ba 23 foi constru\u00eddo em perten\u00e7as do n\u00b0 22, no ano de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "23",
              "enfiteuta": "Dr. Francisco Gomes do Couto",
              "foro": "600 reis e 4 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": "1543",
                  "#text": "O n.\u00ba 23 foi constru\u00eddo em perten\u00e7as do n\u00b0 22, no ano de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "24",
              "enfiteuta": "Os herdeiros do C\u00f3nego Bento da Silva Teles",
              "foro": "720 reis e 2 galinhas"
            },
            {
              "n\u00famero": "25",
              "enfiteuta": "C\u00f3nego Francisco da Silva Teles",
              "foro": "900 reis e 4 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "C\u00f3nego Bento da Silva Teles"
                  },
                  "#text": "O enfiteuta foi sobrinho e herdeiro do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "26",
              "enfiteuta": "Dr. Francisco Gomes do Couto",
              "foro": "90 reis e 1 galinha",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": [
                    "1554",
                    "1670"
                  ],
                  "#text": "Estiveram unidas, num s\u00f3 prazo, entre os anos de  e ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "27",
              "enfiteuta": "Dr. Francisco Gomes do Couto",
              "foro": "140 reis e 1 galinha",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": [
                    "1554",
                    "1670"
                  ],
                  "#text": "Estiveram unidas, num s\u00f3 prazo, entre os anos de  e ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "28",
              "enfiteuta": "Ant\u00f3nio de Campos Peixoto",
              "foro": "290 reis e 2 galinhas"
            },
            {
              "n\u00famero": "29 e 30",
              "enfiteuta": "Tomaz de Ara\u00fajo e Brito, Abade",
              "foro": "600 reis e 6 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": [
                    "1574",
                    "1631"
                  ],
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Crist\u00f3v\u00e3o de Matos"
                    },
                    {
                      "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
                      "#text": "Cabido"
                    }
                  ],
                  "lugar": [
                    "capela de S. Bento",
                    "S\u00e9"
                  ],
                  "#text": "Est\u00e3o unidas, num s\u00f3 prazo, desde o ano de .\n                    Em  foi-lhe incorporada um casa, d\u00edzima a Deus, que o\n                    Mestre Escola, , doara ao . A casa n.\u00ba 30\n                    confronta, do norte, com casa foreira \u00e0 , a qual\n                    fica situada debaixo do coro da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "31",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Pra\u00e7a do P\u00e3o",
                  "#text": "Corresponde ao n.\u00ba 1 da , para onde tem a frontaria e serventia principais."
                }
              }
            }
          ]
        }
      }
    }
  },
  "MRB-02-RuaNova": {
    "rua": {
      "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance",
      "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "file:/C:/Users/In%C3%AAs/Desktop/4%C2%BA%20Ano%20(2018-2019)/1%C2%BA%20Semestre/Publica%C3%A7%C3%A3o%20Eletr%C3%B3nica/MRB-rua.xsd",
      "meta": {
        "n\u00famero": "2",
        "nome": "Rua Nova"
      },
      "corpo": {
        "figura": [
          {
            "@id": "MRB-02-norte",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-02-RuaNova-norte.png"
            },
            "legenda": "Rua Nova - vista norte."
          },
          {
            "@id": "MRB-02-sul",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-02-RuaNova-sul.png"
            },
            "legenda": "Rua Nova - vista sul."
          }
        ],
        "para": [
          {
            "lugar": [
              "rua do Souto",
              "Braga"
            ],
            "#text": "Eixo fundamental da cidade, na sequencia da , define com ela a metade Norte e a metade Sul de ."
          },
          {
            "entidade": [
              {
                "@tipo": "pessoa",
                "#text": "D. Diogo de Sousa"
              },
              {
                "@tipo": "pessoa",
                "#text": "Andr\u00e9 Soares"
              }
            ],
            "lugar": [
              "rua do Souto",
              "Campo das Hortas",
              "Porta Nova"
            ],
            "data": "1772",
            "#text": "Alargada no tempo de , \n            ligava a  com o , atrav\u00e9s de uma abertura, feita nessa data na muralha, a . Esta porta viria a ser alterada na sua \n            arquitectura, em , segundo um desenho atribu\u00eddo a ."
          },
          {
            "lugar": [
              "igreja da Miseric\u00f3rdia",
              "casa brasonada de familiares de D. Jorge da Costa"
            ],
            "entidade": [
              {
                "@tipo": "pessoa",
                "#text": "cardeal de Alpedrinha"
              },
              {
                "@tipo": "pessoa",
                "#text": "D. Diogo de Sousa"
              },
              {
                "@tipo": "pessoa",
                "#text": "D. Frei Agostinho de Jesus"
              }
            ],
            "#text": "Rua de primordial importancia, nela se situava, de Este para Oeste, a , \n            a , e uma fonte (aberta por  e reconstruida por )."
          },
          "Mais importante ainda e o facto de ser por esta rua que os novos Arcebispos faziam a sua entrada solene na cidade sempre corn grande pompa e festejos.",
          "0 Mappa mostra-nos uma rua repleta de gelosias, uma forma de fechar as janelas e portas de varandas muito comuns (das casas da burguesia comercial?)-,bastantes \n            edif\u00edcios de tr\u00eas pisos e algumas mesmo de quatro; e muitas com varandas.",
          {
            "lugar": [
              "Pracinha",
              "pra\u00e7a da Hortalice",
              "pra\u00e7a do Pescado",
              "pra\u00e7a do P\u00e3o"
            ],
            "entidade": {
              "@tipo": "pessoa",
              "#text": "D. Diogo de Sousa"
            },
            "data": "1750",
            "#text": "No extremo so ficava um pequeno mercado coberto, a , espa\u00e7o aberto tambem por \n                , que ao longo dos tempos, e ate , teve os nomes de ,  e , designa\u00e7\u00f5es que mostram bem a \n            actividade economica que nela se praticava."
          },
          {
            "lugar": [
              "centro \n                comercial da cidade",
              "S\u00e9",
              "Arcada"
            ],
            "#text": "Uma significativa perda de import\u00e2ncia comercial e social dever\u00e1 ter acontecido a partir da data de mudan\u00e7a do , da zona da  para a da ."
          },
          {
            "lugar": [
              "rua Nova",
              "rua de D. Diogo de Sousa",
              "Pracinha",
              "pra\u00e7a Velha"
            ],
            "entidade": {
              "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
              "#text": "Cabido"
            },
            "#text": "A  corresponde hoje exactamente \u00e0 ; a  mant\u00e9m tamb\u00e9m o tradicional \n            sentido topon\u00edmico, com o nome de . Com 27 casas de cada lado pertenciam ao  13 do lado Norte e 1 do lado Sul."
          },
          {
            "data": "1750",
            "#text": "Hoje esta rua mant\u00e9m ainda muitas \n            das casas que apresentava em . As que foram alteradas correspondem, por\u00e9m, a uma tipologia de pisos e aberturas de fachada semelhantes; s\u00f3 as gelosias \n            desapareceram integralmente. A fonte foi tapada em finais do seculo passado."
          },
          {
            "lugar": "Pracinha",
            "#text": "A  viu os seus edif\u00edcios crescer em altura, sobretudo do lado Este e o mercado \n            coberto foi retirado em data que desconhecemos."
          }
        ],
        "lista-casas": {
          "casa": [
            {
              "n\u00famero": "1",
              "enfiteuta": null,
              "foro": null,
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": [
                    "S\u00e9",
                    "S\u00e9",
                    "S\u00e9",
                    "Capela da senhora da Gl\u00f3ria",
                    "capela da Senhora da Piedade de Jesus da Miseric\u00f3rdia."
                  ],
                  "entidade": {
                    "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
                    "#text": "Irmandade da Miseric\u00f3rdia"
                  },
                  "#text": "\u00c9 morada dos Sacrist\u00e3os da . Parte desta casa pertence \u00e0 obra da  e a restante\n                \u00e0 . A parte da obra da  confronta, de nascente, com casas da dita Irmandade (antigas\n                casas foreiras \u00e0 ) e, de poente, com a casa n\u00ba2. O prazo\n                era constitu\u00eddo por casa, com \u00eanxido ao redor da"
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "2",
              "enfiteuta": "Jo\u00e3o Gomes da Cruz, ourives, e sua mulher, Ang\u00e9lica Maria de Ara\u00fajo",
              "foro": "120 reis e 1 galinha"
            },
            {
              "n\u00famero": "3",
              "enfiteuta": "Rosa Vit\u00f3ria, vi\u00fava de Jo\u00e3o da Silva",
              "foro": "70 reis e 2 galinhas"
            },
            {
              "n\u00famero": "4",
              "enfiteuta": "Manuel Pereira Tadim",
              "foro": "50 reis e 1 galinha",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "antigos a\u00e7ouges",
                  "#text": "Confronta, de poente, com casa que se situa nos ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "5",
              "enfiteuta": "Teresa Tom\u00e1sia, vi\u00fava de Agostinho Marques da Silva, ourives.",
              "foro": "200 reais e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": [
                    "1543",
                    "1644",
                    "1543",
                    "1641"
                  ],
                  "lugar": [
                    "Rua dos A\u00e7ougues Velhos",
                    "Rua dos A\u00e7ougues Velhos"
                  ],
                  "#text": "A casa n\u00ba6 foi constru\u00edda depois do ano de . Desde o ano de  que as casas n\u00ba7 e 8 da , por baixo do n\u00ba6.Foi\n                constru\u00edda em , em perten\u00e7as do prazo da casa n\u00ba5. No ano de  foram-lhe unidas as traseiras do n\u00ba5 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "6",
              "enfiteuta": "Teresa Tom\u00e1sia, vi\u00fava de Agostinho Marques da Silva, ourives.",
              "foro": "50 reis e 1 galinha",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": [
                    "1543",
                    "1644",
                    "1543",
                    "1641"
                  ],
                  "lugar": [
                    "Rua dos A\u00e7ougues Velhos",
                    "Rua dos A\u00e7ougues Velhos"
                  ],
                  "#text": "A casa n\u00ba6 foi constru\u00edda depois do ano de . Desde o ano de  que as casas n\u00ba7 e 8 da , por baixo do n\u00ba6.Foi\n                    constru\u00edda em , em perten\u00e7as do prazo da casa n\u00ba5. No ano de  foram-lhe unidas as traseiras do n\u00ba5 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "7",
              "enfiteuta": "Ant\u00f3nio Fernandes Veloso, ourives de prata, e sua mulher, Assun\u00e7\u00e3o Vieira",
              "foro": "60 reis e 1 galinha",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": [
                    "Real",
                    "Rua dos A\u00e7ougues Velhos",
                    "Rua dos A\u00e7ougues Velhos"
                  ],
                  "data": [
                    "1543",
                    "1641"
                  ],
                  "#text": "Confronta, de poente, com casa for. ao morgado de .Possui uma porta de serventia para a , por baixo do n\u00ba6.Foi constru\u00edda em \n                 , em perten\u00e7as do prazo da casa n\u00ba5.No ano de  foram-lhe unidas as traseiras do n\u00ba5 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "8",
              "enfiteuta": "Vid. casa n\u00ba32, Rua de Maximinos(rua n\u00ba22).",
              "foro": null,
              "desc": {
                "para": {
                  "data": "1707",
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Bento de S\u00e1"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Francisca da Silva"
                    }
                  ],
                  "#text": "Foi constru\u00edda, depoisde , no lugar de uma cozinha pertencente ao n\u00ba10, ao qual paga, de pens\u00e3o ou foro, 60 reis. Confronta, do nascente, com o n\u00ba8 e , de poente, com parte da casa n\u00ba10. \u00c9 subenfiteuta , casado com  ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "9",
              "enfiteuta": "Vid. casa n\u00ba10.",
              "foro": null,
              "desc": {
                "para": {
                  "data": "1725",
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Bento de S\u00e1"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Francisca da Silva"
                    }
                  ],
                  "#text": "Foi constru\u00edda depois de , no lugar de uma cozinha pertencente ao n\u00ba10, ao qual paga, de pens\u00e3o ou foro, 60 reis.Confronta, do nascente, com o n\u00ba8 e, de poente, com parte da casa n\u00ba10. \u00c9 subenfiteuta , casado com ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "10",
              "enfiteuta": "Lu\u00edsa da Rocha",
              "foro": "260 reis e ...galinhas",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "lugar": "Mitra",
                    "#text": "Parte desta casa \u00e9 foreira \u00e0 ."
                  },
                  {
                    "lugar": "Mitra",
                    "#text": "Confronta, de nascente, com a parte da ."
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "11",
              "enfiteuta": "Lic.Cust\u00f3dio de Azevedo Proen\u00e7a",
              "foro": "340 reis e galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": "1692",
                  "#text": "Encontram-se unidas desde o ano de"
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "12",
              "enfiteuta": "Lic.Cust\u00f3dio de Azevedo Proen\u00e7a",
              "foro": "420 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": "1692",
                  "#text": "Encontram-se unidas desde o ano de"
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "13",
              "enfiteuta": "Lic. Henrique Ferreira Carmo",
              "foro": "300 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua dos Sapateiros",
                  "#text": "Confronta, de poente, com a ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "14",
              "enfiteuta": "Vid. casa n\u00ba1 da Rua do Campo(rua n\u00ba1).",
              "foro": null,
              "desc": {
                "para": {
                  "data": "1719",
                  "lugar": "Rua do Campo",
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Andr\u00e9 Carvalho"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Luisa da Costa"
                    }
                  ],
                  "#text": "Foi constru\u00edda, depois do ano de , numa parte da casa n\u00ba15 e no lugar de uma cozinha do n\u00ba1 da , \u00e0s quais paga, de pens\u00e3o ou foro, respetivamente, 200 reis e 1 galinha, e 110 reis. S\u00e3o subenfiteutas , tratante, e sua mulher, ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "15",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": [
                    "Rua do Campo",
                    "Rua Nova de Sousa",
                    "S. Pedro de Merelim"
                  ],
                  "#text": "Corresponde ao n\u00ba1 da , para onde se tem a fronteira e serventia principais.A frontaria que d\u00e1 para a  \u00e9 foreira, \u00e0 comenda de ."
                }
              }
            }
          ]
        }
      }
    }
  },
  "MRB-06-RuaDoSouto": {
    "rua": {
      "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance",
      "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "file:/C:/Users/In%C3%AAs/Desktop/4%C2%BA%20Ano%20(2018-2019)/1%C2%BA%20Semestre/Publica%C3%A7%C3%A3o%20Eletr%C3%B3nica/MRB-rua.xsd",
      "meta": {
        "n\u00famero": "6",
        "nome": "Rua do Souto Porta do Souto"
      },
      "corpo": {
        "figura": [
          {
            "@id": "MRB-06-norte",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-06-RuaDoSouto.PortaDoSouto-norte.png"
            },
            "legenda": "Rua do Souto, Porta do Souto - vista norte."
          },
          {
            "@id": "MRB-06-sul",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-06-RuaDoSouto.PortaDoSouto-sul.png"
            },
            "legenda": "Rua do Souto, Porta do Souto - vista sul."
          }
        ],
        "para": [
          {
            "lugar": "rua do Souto",
            "#text": "Rua chave de todo o urbanismo e vida econ\u00f3mica bracarense, a , ter\u00e1 sido, pelo menos desde o s\u00e9c. XVII, a mais importante da cidade."
          },
          {
            "lugar": "muralhas de Braga",
            "#text": "Quando se construiram as  pensou-se logo no poss\u00edvel crescimento citadino. A metade Sul, \n            j\u00e1 habitada e arruada com art\u00e9rias cujo tra\u00e7ado remonta aos romanos, ficou protegida; a metade Norte continuou vazia, com campos, que lentamente se foram enchendo."
          },
          {
            "lugar": "rua Nova",
            "data": "1565",
            "#text": "Primeiro foi a , mais tarde chamada do Campo; depois, em , a dos Gatos ou da Miseric\u00f3rdia."
          },
          {
            "lugar": [
              "Pa\u00e7o dos Arcebispos",
              "Castelo",
              "porta da muralha"
            ],
            "#text": "A rua que delimitou as duas zonas foi a do Souto. Era longa, bem lan\u00e7ada e recta, unia o  com o  e uma , no seu extremo."
          },
          {
            "data": "1750",
            "#text": "N\u00e3o importa agora que tipo de casas teria naquela long\u00ednqua data. O Mappa mostra-nos que em  era uma art\u00e9ria muito bem organizada, \n            tendo quase todas as casas com tr\u00eas pisos, gelosias, muitas varandas de madeira cobertas tamb\u00e9m com gelosias e, no piso t\u00e9rreo, \n            grandes portas de madeira, permitindo o com\u00e9rcio. \u00c9 verdadeiramente magn\u00edfico de beleza e de unidade este conjunto! \n            Pena foi que, nas d\u00e9cadas de 60 ou 70 do s\u00e9c. XIX, todas as gelosias tivessem sido destru\u00eddas."
          },
          {
            "lugar": "largo do Pa\u00e7o",
            "entidade": [
              {
                "@tipo": "pessoa",
                "#text": "D. Diogo de Sousa"
              },
              {
                "@tipo": "pessoa",
                "#text": "D. Rodrigo de Moura Teles"
              }
            ],
            "#text": "No desenho das fachadas sobressaem apenas o conjunto monumental do , obra j\u00e1 dos Arcebispos que v\u00e3o de  a ,\n            e as casas a seguir aos prazos n.\u00b0 2, com um belo trabalho de pedra nas janelas e n. \u00b0 50, com os pisos superiores assentes sobre duas finas colunas."
          },
          {
            "data": [
              "1923",
              "1954"
            ],
            "lugar": [
              "rua do Souto",
              "rua Justino Cruz",
              "Campo da Vinha",
              "rua Francisco Sanches",
              "largo de S. Jo\u00e3o do Souto",
              "Casa do Passadi\u00e7o"
            ],
            "#text": "Hoje a estrutura das suas casas mant\u00e9m-se, excepto no que respeita \u00e0s gelosias. Em  e  a  foi cortada pelas \n            (que a ligou ao ) e pela  (no enfiamento da anterior, estabelecendo liga\u00e7\u00e3o para carros com o ,\n            uma vez que a passagem de pessoas j\u00e1 era feita atrav\u00e9s da )."
          },
          {
            "lugar": [
              "Porta do Souto",
              "Largo Bar\u00e3o de S. Martinho",
              "rua dos Janes",
              "arco da Porta do Souto"
            ],
            "entidade": {
              "@tipo": "empresa",
              "#text": "Foto Pelicano"
            },
            "data": "1853",
            "#text": "A zona denominada , que corresponde \u00e0 parte do  entre a  e a ,\n            foi totalmente alterada em , quando foi destru\u00eddo o ."
          },
          "Das 37 casas do lado Norte e 55 do lado Sul eram prazos do Cabido 16 e 33 respectivamente."
        ],
        "lista-casas": {
          "casa": [
            {
              "n\u00famero": "1",
              "enfiteuta": "Agostinha Maia, vi\u00fava de Domingos Antunes da Rocha, ourives",
              "foro": "250 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
                      "#text": "cabido de Lamego"
                    },
                    {
                      "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
                      "#text": "cabido de Lamego"
                    }
                  ],
                  "lugar": [
                    "Pa\u00e7os Arcebispais",
                    "casas novas da Rela\u00e7\u00e3o",
                    "Aljube",
                    "Rela\u00e7\u00e3o Eclesi\u00e1stica"
                  ],
                  "data": "1550",
                  "#text": "Metade desta casa \u00e9 perten\u00e7a do . Confronta, do poente, com os  (onde se situavam, em  as  e, no s\u00e9c. XVIII, o ); do sul com a parte pertencente ao , e, do norte com a ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "2",
              "enfiteuta": "Lu\u00eds Fernandes Braga",
              "foro": "320 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": [
                    "casa foreira \u00e0 Mitra",
                    "casa do morgado dos Leites"
                  ],
                  "#text": "Confronta, de poente, com  e, do nascente, com ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "3",
              "enfiteuta": "Rev. C\u00f3nego Jo\u00e3o Pinheiro Leite",
              "foro": "620 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Igreja de S. Pedro d'Este",
                  "data": "1485",
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Rei D. Jo\u00e3o II"
                  },
                  "#text": "Confronta, do nascente, com casa foreira \u00e0  e, do poente, com casa foreira ao Morgado dos Leites. Este prazo foi comprado pelo Cabido, em , ao ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "4",
              "enfiteuta": "Maria Ferreira, vi\u00fava de Cust\u00f3dio Barroso",
              "foro": "200 reis e 1 galinha",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Igreja de S. Pedro d'Este",
                  "#text": "Confronta, do poente, com casa foreira \u00e0 ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "5",
              "enfiteuta": "Os herdeiros de Andr\u00e9 Loureiro",
              "foro": "600 reis e 3 galinhas",
              "desc": {
                "para": null
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "6",
              "enfiteuta": "Lu\u00edsa Maria",
              "foro": "500 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Francisco Jo\u00e3o"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Vic\u00eancia Rebelo"
                    }
                  ],
                  "#text": "A enfiteuta era filha de , mercador, e de sua 1\u00aa mulher, , a quem sucedeu neste Prazo."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "7",
              "enfiteuta": "Carlos Veloso",
              "foro": "300 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": [
                    "casa d\u00edzima a  Deus",
                    "confraria de Santiago da Cividade"
                  ],
                  "#text": "Confronta, do nascente, com  e, do poente, com casa foreira \u00e0 ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "8",
              "enfiteuta": "Ant\u00f3nio Rebelo de Matos, abade de Tadim",
              "foro": "520 reis e 2 cap\u00f5es",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": [
                    "casa d\u00edzima a Deus",
                    "confraria de S. Jo\u00e3o do Souto"
                  ],
                  "data": "1534",
                  "#text": "Confronta, do poente, com . Tem uma serventia para a Loura desde o ano de . O quintal desta casa \u00e9 foreiro \u00e0 ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "9",
              "enfiteuta": "Isabel Maria da Silva, vi\u00fava do Dr. Santos de Ara\u00fajo",
              "foro": "600 reis e 4 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "capela dos Cerveiras",
                  "#text": "Confronta, do nascente, com casa foreira \u00e0 ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "10",
              "enfiteuta": "Dr. Domingos Soares",
              "foro": "800 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Jo\u00e3o Soares Braga"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Jer\u00f3nima Vaz"
                    }
                  ],
                  "lugar": [
                    "confraria de S. Jo\u00e3o do Souto",
                    "casa d\u00edzima a Deus"
                  ],
                  "#text": "O enfiteuta possuia este prazo por sucess\u00e3o de , juiz das sizas, e de sua mulher, . Confronta, do nascente. com a casa foreira \u00e0  e, do poente, com ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "11",
              "enfiteuta": "Padre Jo\u00e3o da Silva",
              "foro": "600 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "confraria de S. Jo\u00e3o do Souto",
                  "#text": "Confronta, do poente, com casa foreira \u00e0 ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "12",
              "enfiteuta": "Os herdeiros de Jer\u00f3nimo Peixoto",
              "foro": "460 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": null
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "13",
              "enfiteuta": "Madre Maria Clara, religiosa do Salvador",
              "foro": "650 reis e 5 galinhas",
              "desc": {
                "para": null
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "14",
              "enfiteuta": "Dr. Ant\u00f3nio Pinheiro",
              "foro": "480 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "capela de Sta. B\u00e1rbara",
                  "#text": "Confronta, do poente, com casa foreira \u00e0 ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "15",
              "enfiteuta": "Manuel de Ara\u00fajo, abade de Sta. Euf\u00e9mia",
              "foro": "120 reis e 1 galinha",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": "1706",
                  "#text": "O emprazamento foi feito no ano de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "16",
              "enfiteuta": "Leonel da Mota",
              "foro": "120 reis e 1 galinha",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": "1591",
                  "lugar": [
                    "Rua do Souto",
                    "Terreiro do Castelo"
                  ],
                  "#text": "Foi constru\u00edda em , em perten\u00e7as da casa n\u00ba 15. Fica situada no canto da  e . Confronta, do nascente, com o dito Terreiro, do Sul, com a rua e, do poente, com o n\u00ba 15."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "17",
              "enfiteuta": "Ursula Josefa",
              "foro": "650 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": [
                    "porta do Souto",
                    "Terreiro do Castelo",
                    "Igreja de Frai\u00e3o",
                    "confraria de S. Jo\u00e3o do Souto"
                  ],
                  "#text": "Situa-se \u00e0 , defronte do  e confronta, do nascente, com casa foreira \u00e0  e, do poente, com casa foreira \u00e0 ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "18",
              "enfiteuta": null,
              "foro": null,
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "obra da S\u00e9",
                  "data": "1484",
                  "entidade": {
                    "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
                    "#text": "C\u00e2mara"
                  },
                  "#text": "\u00c9 foreira \u00e0  desde o ano de . por escambo feito com o cabido, ao qual ficou a pertencer o n\u00ba 46, que confronta, do nascente, com casa foreira \u00e0 . Paga, de pens\u00e3o ou foro, 480 reis."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "19",
              "enfiteuta": "Jer\u00f3nima Rodrigues, vi\u00fava de Frutuoso Marques",
              "foro": "600 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": [
                    "Rua de Janes",
                    "confraria de S. Jo\u00e3o do Souto"
                  ],
                  "#text": "Confronta, do sul, com a casa da , foreira \u00e0 ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "20",
              "enfiteuta": "Porcina Maria, vi\u00fava",
              "foro": "520 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": [
                    "Convento do Carmo",
                    "Rua de Janes",
                    "S. Jo\u00e3o do Souto"
                  ],
                  "#text": "Confronta, do nascente, com casa foreira ao  ou aos Padres Coreiros: do poente, com casa da comenda de Ada\u00fafe, dos Padres Coreiros; e, do sul, com casa da , foreira a ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "21",
              "enfiteuta": "Lu\u00eds Vaz Vieira e sua mulher, Ant\u00f3nia Maria Ferreira",
              "foro": "460 reis e 4 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": "1724",
                  "lugar": [
                    "Mosteiro de Ada\u00fafe",
                    "Rua de Janes"
                  ],
                  "#text": "O emprazamento foi feito no ano de . Confronta, do nascente, com casa foreira ao ; do poente, com casa de S. Pedro d'Este; e, do sul, com casa foreira a S. Jo\u00e3o do Souto. Foi incorporada neste prazo a casa n\u00ba 11 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "22",
              "enfiteuta": null,
              "foro": "75 reis (de censo)",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "lugar": "Rua de Janes",
                    "#text": "\u00c0 casa n\u00ba 23 pertence, ainda, o n\u00ba 10 da ."
                  },
                  {
                    "entidade": {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Jo\u00e3o Carneiro"
                    },
                    "#text": "paga de censo, respectivamente, 75 e 72 reis"
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "23",
              "enfiteuta": null,
              "foro": "72 reis (de censo)",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "lugar": "Rua de Janes",
                    "#text": "\u00c0 casa n\u00ba 23 pertence, ainda, o n\u00ba 10 da ."
                  },
                  {
                    "entidade": {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Jo\u00e3o Carneiro"
                    },
                    "#text": "paga de censo, respectivamente, 75 e 72 reis"
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "24",
              "enfiteuta": null,
              "foro": "13 reis e 5 pretos",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Alexandre Brand\u00e3o"
                  },
                  "#text": "paga de censo, 13 reis e 5 pretos, ou seja, meio maravedi."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "25",
              "enfiteuta": "Manuel Moreira, cerigueiro",
              "foro": "430 e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": "1538",
                  "lugar": "Rua de Janes",
                  "#text": "Foi constru\u00edda, no ano de , em perten\u00e7as do n\u00ba 26. O prazo \u00e9 constitu\u00eddo por casa e rossio, tendo este serventia pelo n\u00ba 8 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "26",
              "enfiteuta": "Mariana da Costa, vi\u00fava de Pedro Mendes",
              "foro": "200 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": null
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "27",
              "enfiteuta": "Dr. Jo\u00e3o de Matos",
              "foro": "400 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": null
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "28",
              "enfiteuta": "Padre Baltazar Ferreira da Silva",
              "foro": "580 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": [
                    "1513",
                    "1596"
                  ],
                  "#text": "Foi constru\u00edda no ano de , em perten\u00e7as do n\u00ba 29. No ano de . foi-lhe incorporada a casa n\u00b0 26."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "29",
              "enfiteuta": "Domingos Martins Teixeira",
              "foro": "840 reis e 2 cap\u00f5es",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua de Janes",
                  "#text": "A este prazo pertence a casa n\u00ba 7, da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "30",
              "enfiteuta": "Os herdeiros de Andr\u00e9 Loureiro",
              "foro": "270 reis e 1 galinha",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": [
                    "1524",
                    "1609"
                  ],
                  "#text": "Foi constru\u00edda em , em perten\u00e7as do n\u00ba 31, e acrescentada, no ano de , uma parte do quintal do n\u00ba 33 e uma casa pequena do n\u00ba 31."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "31",
              "enfiteuta": "Manuel Francisco da Cruz",
              "foro": "220 reis e 1 galinha",
              "desc": {
                "para": null
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "32",
              "enfiteuta": "J\u00e1come de Brito Leite",
              "foro": "250 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": null
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "33",
              "enfiteuta": "Ant\u00f3nio Pereira Regalo",
              "foro": "500 reis e 3 galinhas",
              "desc": {
                "para": null
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "34",
              "enfiteuta": "Padre Ant\u00f3nio da Silva",
              "foro": "300 reis",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Igreja de S. Pedro d'Este",
                  "#text": "Confronta, do poente, com casa foreira \u00e0 ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "35",
              "enfiteuta": null,
              "foro": "13 reis e 2 pretos (de censo)",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Ascenso Antunes"
                  },
                  "#text": "Paga, tamb\u00e9m 7 reis ao porteiro da massa. O censo \u00e9 pago por ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "36",
              "enfiteuta": null,
              "foro": "13 reis e 2 pretos (de censo)",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Manuel Ferreira"
                  },
                  "#text": "O censo \u00e9 pago pelo livreiro, ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "37",
              "enfiteuta": null,
              "foro": "13 reis e 2 pretos (de censo)",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Ascenso Antunes"
                  },
                  "#text": "O censo \u00e9 pago por ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "38",
              "enfiteuta": "Padre Ant\u00f3nio da Rocha Ferreira",
              "foro": "370 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": "1727",
                  "#text": "O emprazamento foi feito em ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "39",
              "enfiteuta": null,
              "foro": null,
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua de S. Jo\u00e3o",
                  "#text": "Corresponde ao Passadi\u00e7o do n\u00ba 5, da , para onde tem a frontaria e serventia principais."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "40",
              "enfiteuta": "Francisco Gomes, livreiro",
              "foro": "430 reis e 2 cap\u00f5es",
              "desc": {
                "para": null
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "41 e 42",
              "enfiteuta": "Padre Jos\u00e9 Ant\u00f3nio de Lima",
              "foro": "600 reis e 2 cap\u00f5es",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": [
                    "1637",
                    "1491",
                    "1551"
                  ],
                  "#text": "Encontram-se unidas num s\u00f3 prazo, desde o ano de . Tamb\u00e9m j\u00e1 se encontraram unidas entre os anos de  e ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "43",
              "enfiteuta": "Os herdeiros de Francisco Rodrigues da Costa, mercador",
              "foro": "300 reis e 2 cap\u00f5es",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": [
                    "1482",
                    "1532"
                  ],
                  "#text": "O n\u00ba 43 esteve unido ao n\u00ba 44, entre os anos de  e . Enquanto estiveram separados, a serventia do n\u00ba 44 fazia-se por uma porta e corredor situados por baixo do n\u00ba 43."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "44",
              "enfiteuta": "Os herdeiros de Francisco Rodrigues da Costa, mercador",
              "foro": "220 reis e 1 galinha",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": [
                    "1482",
                    "1532"
                  ],
                  "#text": "O n\u00ba 43 esteve unido ao n\u00ba 44, entre os anos de  e . Enquanto estiveram separados, a serventia do n\u00ba 44 fazia-se por uma porta e corredor situados por baixo do n\u00ba 43."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "45",
              "enfiteuta": "Dr. Manuel Gomes Lages",
              "foro": "340 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": null
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "46",
              "enfiteuta": "Bernardina de Sena Maur\u00edcia, solteira",
              "foro": "480 reis",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Greg\u00f3rio Ferreira"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Ant\u00f3nia Maria"
                    }
                  ],
                  "lugar": "confraria de S. Jo\u00e3o do Souto",
                  "#text": "A enfiteuta era filha de  e de sua mulher, , e herdou este prazo que seu pai comprara. Confronta, do sul, com perten\u00e7as do n\u00ba 48; e do poente com a parte do n\u00ba 47, foreira \u00e0 . Possui duas portas para a rua: uma que serve para a loja, em que est\u00e3o as drogas de botica e outras mercearias e outra que \u00e9 a serventia desta casa."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "47",
              "enfiteuta": "Os herdeiros de Jo\u00e3o Marques da Veiga",
              "foro": "150 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "confraria de S. Jo\u00e3o do Souto",
                  "#text": "Metade desta casa (parte nascente) \u00e9 foreira \u00e0 , e confronta com o n\u00ba 48."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "48",
              "enfiteuta": "Dr. Ant\u00f3nio Fernandes do Vale, m\u00e9dico",
              "foro": "600 reis, 2 cap\u00f5es e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "casa d\u00edzima a Deus",
                  "data": "1566",
                  "#text": "A parte poente da casa confronta com . Desde o ano de , que est\u00e1 unida a uma casa que se desmembrou do n\u00ba 46."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "49",
              "enfiteuta": "Jos\u00e9 Loureiro",
              "foro": "430 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "casa d\u00edzima a Deus",
                  "#text": "Confronta, do nascente, com ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "50",
              "enfiteuta": "Manuel Pereira da Costa, livreiro",
              "foro": "470 reis e 2 cap\u00f5es",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "cororaria",
                  "#text": "Confronta, do nascente, com casa foreira \u00e0 ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "51",
              "enfiteuta": "Domingos Jos\u00e9 de Melo",
              "foro": "265 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": "1679",
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Domingos Pinheiro Leite"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Mariana Vieira"
                    }
                  ],
                  "#text": "Do nascente e poente confronta com casas d\u00edzimas a Deus. At\u00e9 ao ano de  o cabido possu\u00eda apenas as traseiras desta casa. A parte da frente era d\u00edzima a Deus. Posteriormente, doou ao cabido a parte que lhe cabia \"se alcan\u00e7asse senten\u00e7a a seu favor no pleito que trazia sobre a dita parte com , vi\u00fava\"."
                }
              }
            }
          ]
        }
      }
    }
  },
  "MRB-47-RuaDeS": {
    "rua": {
      "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance",
      "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "file:/C:/Users/maria/OneDrive/%C3%81rea%20de%20Trabalho/UMINHO/4%C2%BA%20ANO/1%C2%BA%20SEMESTRE/Publica%C3%A7%C3%B5es%20Eletr%C3%B3nicas/PROJETO%20FINAL/MRB-rua.xsd",
      "meta": {
        "n\u00famero": "47",
        "nome": "Rua de S. Barnab\u00e9"
      },
      "corpo": {
        "para": {
          "lugar": [
            "pra\u00e7a do Gavi\u00e3o",
            "campo Novo",
            "rua dos Ch\u00e3os de Cima",
            "S. Barnab\u00e9"
          ],
          "data": "1743",
          "entidade": {
            "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
            "#text": "Cabido"
          },
          "#text": "Pertencente ao complexo que tinha o centro na , ligava as ruas de Santo Andr\u00e9 e da Oliveira.\n            Art\u00e9ria um pouco marginal a este conjunto, tem o seu prazo mais antigo em .\n            Dividida em lotes, como todo o conjunto denominado de Quinteiro ou Gavi\u00e3o, ou, actualmente de , tinha apenas ocupados com casas 18 dos 31 terrenos preparados para edifica\u00e7\u00f5es. O restante espa\u00e7o dispon\u00edvel, aqui assinalado com os n?s 8-20 e 23-24, eram as entradas ou muros de limite dos quintais da .\n            As 20 casas desenhadas no Mappa s\u00e3o todas t\u00e9rreas, muito simples, do tipo de porta com janela lateral, mas com as \u00abmolduras\u00bb de pedra vis\u00edveis. Todas estas constru\u00e7\u00f5es s\u00e3o prazos do.\n            Mant\u00e9m o nome de ."
        },
        "figura": [
          {
            "@id": "MRB-47-nascente",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-47-RuaDeS.Barnabe-a(nascente).jpg"
            },
            "legenda": "Pra\u00e7a do Gavi\u00e3o - Nascente."
          },
          {
            "@id": "MRB-47-poente",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-47-RuaDeS.Barnabe-a(poente).jpg"
            },
            "legenda": "Pra\u00e7a do Gavi\u00e3o - Nascente."
          }
        ],
        "lista-casas": {
          "casa": [
            {
              "n\u00famero": "1",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua de Sto. Andr\u00e9",
                  "#text": "Pertence \u00e0 casa n.\u00b0 14 da, para onde tem a frontaria e serventia principais."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "2,3 e 4",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros, enfiteuta principal do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Isabel Maria de Jesus"
                  },
                  "data": "1743",
                  "#text": "paga 3240 reis ao enfiteuta do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.\n                        Encontram-se unidas desde ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "5",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros, enfiteuta principal do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Ant\u00f3nia Francisca"
                  },
                  "data": "1745",
                  "#text": "paga 1325 reis ao enfiteuta do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro. Foi constru\u00edda antes de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "6 e 7",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua dos Ch\u00e3os de Cima",
                  "#text": "Pertence ao n.\u00b0 86 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "8",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua dos Ch\u00e3os de Cima",
                  "#text": "Porta de serventia do quintal do n.\u00b0 85 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "9",
              "desc": {
                "para": "Porta de serventia do quintal do n.\u00b0 84 da Rua dos Ch\u00e3os de Cima."
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "10",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua dos Ch\u00e3os de Cima",
                  "#text": "Porta de serventia do quintal do n.\u00b0 81 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "11",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua dos Ch\u00e3os de Cima",
                  "#text": "Porta de serventia do quintal do n.\u00b0 80 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "12",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua dos Ch\u00e3os de Cima",
                  "#text": "Porta de serventia dos quintais dos n.\u00b0 77 e 78 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "13",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "rua dos Ch\u00e3os de Cima",
                  "#text": "Porta de serventia dos quintais dos n.\u00b0 75 e 76 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "14",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua dos Ch\u00e3os de Cima",
                  "#text": "Porta de serventia do quintal do n.\u00b0 74 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "15",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua dos Ch\u00e3os de Cima",
                  "#text": "Quintal da casa n.\u00b0 72 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "16",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua dos Ch\u00e3os de Cima",
                  "#text": "Quintal da casa n.\u00b0 71 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "17",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua dos Ch\u00e3os de Cima",
                  "#text": "Quintal da casa n.\u00b0 70 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "18",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua dos Ch\u00e3os de Cima",
                  "#text": "Quintal da casa n.\u00b0 69 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "19",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua dos Ch\u00e3os de Cima",
                  "#text": "Quintal da casa n.\u00b0 68 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "20",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua dos Ch\u00e3os de Cima",
                  "#text": "Quintal da casa n.\u00b0 67 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "21",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua dos Ch\u00e3os de Cima",
                  "#text": "Pertence ao n.\u00b0 66 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "22",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua dos Ch\u00e3os de Cima",
                  "#text": "Pertence ao n.\u00b0 64 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "23",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua dos Ch\u00e3os de Cima",
                  "#text": "Porta do quintal da casa n.\u00b0 63 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "24",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua dos Ch\u00e3os de Cima",
                  "#text": "Porta do quintal da casa n.\u00b0 62 da .\n                        Confronta, do nascente, com a viela que vai para a dita rua."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "25 a 37",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros, enfiteuta principal do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "S. Vicente",
                  "#text": "\u00abCh\u00e3os de casa\u00bb pertencentes ao prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.\n                        O ch\u00e3o n.\u00b0 25 confronta, do norte, com o caminho que vai para ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "38 a 49",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros, enfiteuta principal do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": "Pagam foro ao enfiteuta do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro."
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "50",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros, enfiteuta principal do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua de Sto. Andr\u00e9",
                  "#text": "Pertence \u00e0 casa n.\u00b0 15 da , para onde tem a frontaria e serventia principais."
                }
              }
            }
          ]
        }
      }
    }
  },
  "MRB-41-CampoDeSantaAna": {
    "rua": {
      "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance",
      "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "file:/C:/Users/micas/Desktop/Maria/Uminho/4%C2%BAano/1%C2%BAsemestre/publicacao_eletronica/Trabalho%20Final/MRB-rua.xsd",
      "meta": {
        "n\u00famero": "41",
        "nome": "Campo de Santa Ana"
      },
      "corpo": {
        "para": [
          {
            "lugar": [
              "porta de Souto",
              "Corredoura",
              "Senhora a Branca",
              "S.Victor",
              "Chaves",
              "Bom Jesus"
            ],
            "#text": "Grande espa\u00e7o aberto em frente \u00e0 , onde j\u00e1 na Idade M\u00e9dia\n        passava uma rua- a - que levava \u00e0  e\n        , donde partia a estrada para  ou ."
          },
          {
            "data": "s\u00e9c. XVI",
            "lugar": [
              "porta do Souto",
              "Santa Maria a Branca"
            ],
            "entidade": {
              "@tipo": "pessoa",
              "#text": "arcebispo D.Diogo de Sousa"
            },
            "#text": "Nos in\u00edcios do  \u00abera todo cheio de vinhas e \u00e1rvores e n\u00e3o tinha mais\n        espa\u00e7o nem campo saindo da  para \u00bb.\n        O , \u00abmandou fazer o rocio de Santa Ana...\n        e comprou estas vinhas e campos at\u00e9 ao padr\u00e3o onde est\u00e1 uma cruz acerca de Nossa Senhora e meteu\n        tudo neste rocio de Santa Ana, e do dito padr\u00e3o para diante alargou aquele campo at\u00e9 Nossa Senhora\u00bb,\n        criando assim um espa\u00e7o amplo e belo onde \u00abfez de novo a Ermida se Santa Ana, com a sua capela e \n        escada... e poz de redor delas certas colunas escritas do tempo dos romanos\u00bb e \u00abuma Cruz... com \n        seus degraus e haste\u00bb."
          },
          {
            "data": "1500",
            "entidade": {
              "@tipo": "pessoa",
              "#text": "D.Jorge da \n        Costa"
            },
            "lugar": "rua da Corredoura",
            "#text": "Era a transforma\u00e7\u00e3o deste local em amplo espa\u00e7o urbano. At\u00e9 essa data apenas existia a capela\n        de S.Gon\u00e7alo, fundada poucos anos antes, em , por , al\u00e9m da ."
          },
          {
            "lugar": "porta do Souto",
            "entidade": {
              "@tipo": "pessoa",
              "#text": "D.Diogo"
            },
            "#text": "Com a constru\u00e7\u00e3o de uma casa \u00ab\u00e0...[para] estrebarias e alpendre\n        com suas colunas para pousarem de pra\u00e7a os Almocreves\u00bb e de \u00abum pelourinho de pedra\u00bb. por ordem\n        tamb\u00e9m de , ficava imediatamente criado um polo de atrac\u00e7\u00e3o\n        e com\u00e9rcio que pela proximidade com que estava deste campo, n\u00e3o deixaria de o afectar; o que ali\u00e1s\n        \u00e9 vis\u00edvel no desenho das casas existentes no seu extremo Sudoeste."
          },
          {
            "data": [
              "1652",
              "1720"
            ],
            "entidade": {
              "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
              "#text": "recolhimento das Beatas da\n        Penha de Fran\u00e7a"
            },
            "#text": "Em  foi fundado o , que seria ampliado em , com mais quartos e uma igreja."
          },
          {
            "entidade": [
              {
                "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
                "#text": "Oratorianos"
              },
              {
                "@tipo": "pessoa",
                "#text": "Andr\u00e9 Soares"
              }
            ],
            "data": [
              "1689",
              "1739-1766"
            ],
            "#text": "Passados 34 anos instalaram-se aqui os  que\n        lan\u00e7aram a primeira pedra para a sua igreja em . Em \n        conseguiram construir o seu magn\u00edfico convento e igreja (dos Congregados), onde andou a m\u00e3o de\n        ."
          },
          {
            "data": "1722",
            "entidade": {
              "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
              "#text": "Recolhimento das Convertidas"
            },
            "#text": "Em  a capela de S.Gon\u00e7alo foi totalmente reedificada, fundando-se na mesma\n        data o , em espa\u00e7o cont\u00edguo."
          },
          {
            "entidade": {
              "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
              "#text": "Oratonianos"
            },
            "lugar": "campo de Santa Ana",
            "#text": "Com todas estas institui\u00e7\u00f5es, onde nos permitimos salientar os  pela forma com que souberam atrair as popula\u00e7\u00f5es,  \n        foi tomando uma import\u00e2ncia na vida da cidade que atingiu o seu m\u00e1ximo em meados do s\u00e9culo passado,\n        e que ainda hoje mant\u00e9m."
          },
          {
            "data": "1750",
            "lugar": "rua de \u00c1guas",
            "#text": "Em , e embora o Mappa nos mostre apenas algumas das suas casas, nota-se bem\n        a excelente qualidade de muitas delas, sobretudo as do lado Norte (excepto a do prazo n.\u00ba5) e a\n        situada no seu extremo Sudoeste. S\u00e3o amplas, de grande fachada, constru\u00eddas em pedra e ladeadas por \n        pilastras, com fartas aberturas, e as janelas do piso nobre transformadas em varandas. O lado Sul \n        contrasta totalmente; exceptuando a magn\u00edfica e grande casa localizada no gaveto com a \n         que tem quatro v\u00e3os e tr\u00eas pisos, com uma rar\u00edssima varanda corrida no \n        seu \u00faltimo andar, todas as outras s\u00e3o bastantes diferentes. S\u00e3o habita\u00e7\u00f5es na sua maioria de tr\u00eas\n        pisos (sendo o terceiro sobradado em quatro delas), com amplas portas para possibilitar melhor com\u00e9rcio\n        e com janelas bracarenses. Curiosamente n\u00e3o encontramos aqui nenhuma casa recoberta de gelosias."
          },
          {
            "entidade": {
              "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
              "#text": "convento dos Congregados"
            },
            "#text": "No extremo Sudeste est\u00e1 o ,\n        ainda em constru\u00e7\u00e3o."
          },
          {
            "data": "segunda metade do s\u00e9c.XIX",
            "#text": "N\u00e3o deixa de ser curioso assinalar que quando na  se \n        reconstruiram muitos destes edif\u00edcios, os do lado Norte continuaram a ter grande vulto e dos do Sul\n        mantiveram tamb\u00e9m as pequenas propor\u00e7\u00f5es de 100 anos atr\u00e1s."
          },
          {
            "entidade": {
              "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
              "#text": "Cabido"
            },
            "#text": "Das 8 casas do lado Norte e 20 do Sul, eram prazos do \n         5 e 2, respectivamente."
          },
          {
            "lugar": [
              "campo de Santa Ana",
              "avenida Central"
            ],
            "#text": "O  tem o nome actual de ."
          }
        ],
        "figura": [
          {
            "@id": "MRB-41-norte",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-41-CampoDeSantaAna-Norte.jpg"
            },
            "legenda": "Campo de Santa Ana - Norte."
          },
          {
            "@id": "MRB-41-sul",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-41-CampoDeSantaAna-Sul.jpg"
            },
            "legenda": "Campo de Santa Ana - Sul."
          }
        ],
        "lista-casas": {
          "casa": [
            {
              "n\u00famero": "1",
              "enfiteuta": "D.Agostinha de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro, \n                sito na freguesia de S.Jos\u00e9 de S.L\u00e1zaro",
              "desc": {
                "para": "Uma parte do quintal desta casa \u00e9 perten\u00e7a do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro, \n                        sito na freguesia de S.Jos\u00e9 de S.L\u00e1zaro, \u00e0 face do qual est\u00e1 subemprazado."
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "2",
              "enfiteuta": "D.Agostinha de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro, \n                    sito na freguesia de S.Jos\u00e9 de S.L\u00e1zaro",
              "desc": {
                "para": "Uma parte do quintal desta casa \u00e9 perten\u00e7a do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro, \n                        a face do qual est\u00e1 subemprazado."
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "3",
              "enfiteuta": "D.Agostinha de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro, \n                    sito na freguesia de S.Jos\u00e9 de S.L\u00e1zaro",
              "desc": {
                "para": [
                  "Uma parte do quintal desta casa \u00e9 perten\u00e7a do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro, \n                        \u00e0 face do qual est\u00e1 subemprazado.",
                  {
                    "entidade": {
                      "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
                      "#text": "Convento de Vilar de Frades"
                    },
                    "#text": "Confronta, do poente, com casa foreira ao ."
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "4",
              "enfiteuta": "D.Agostinha de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro, \n                    sito na freguesia de S.Jos\u00e9 de S.L\u00e1zaro",
              "desc": {
                "para": "Uma parte do quintal desta casa \u00e9 perten\u00e7a do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro, \n                        \u00e0 face do qual est\u00e1 subemprazado."
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "5",
              "enfiteuta": "D.Agostinha de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro, \n                    sito na freguesia de S.Jos\u00e9 de S.L\u00e1zaro",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
                    "#text": "mosteiro de Vilar de Frades."
                  },
                  "lugar": "rua de S.Gon\u00e7alo",
                  "#text": "Uma parte do quintal desta casa \u00e9 perten\u00e7a do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro, \n                        \u00e0 face do qual est\u00e1 subemprazado. A casa e a parte sul do quintal pagam foro ao\n                     Confronta, do nascente, \n                    com a ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "6",
              "enfiteuta": "Manuel Fernandes Lima",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Vincente Francisco"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Francisca Ferreira"
                      }
                    ],
                    "lugar": [
                      "Rua das \u00c1guas",
                      "campo da Rua das \u00c1guas",
                      "Caminho Novo"
                    ],
                    "#text": ", casado com , \n                    paga, de pens\u00f5es ou foro, 10 reis ao n.\u00ba3 da , por um \n                    peda\u00e7o de terra que se separou do  ou do\n                    ."
                  },
                  {
                    "entidade": {
                      "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
                      "#text": "cabido"
                    },
                    "#text": "A casa e a outra parte do quintal n\u00e3o s\u00e3o foreiras ao ."
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "7",
              "enfiteuta": "Manuel Fernandes Lima",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Gualter da Fonseca Pereira"
                      },
                      {
                        "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
                        "#text": "Sta. Maria de Covelo"
                      }
                    ],
                    "lugar": [
                      "Rua das \u00c1guas",
                      "Caminho Novo"
                    ],
                    "#text": ", reitor de\n                    , paga, de pens\u00e3o ou foro, \n                        50 reis ao n.\u00ba3 da  ou do ."
                  },
                  {
                    "entidade": {
                      "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
                      "#text": "cabido"
                    },
                    "#text": "A casa e a outra parte do quintal n\u00e3o s\u00e3o foreiras ao ."
                  }
                ]
              }
            }
          ]
        }
      }
    }
  },
  "MRB-12-TravessaDaRuaDoFornoParaADoPoco": {
    "rua": {
      "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance",
      "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "file:/C:/Users/Cristiana%20Carvalho/Desktop/Publica%C3%A7%C3%A3o%20eletr%C3%B3nica/PROJETO%20FINAL/MRM-rua.xsd",
      "meta": {
        "n\u00famero": "12",
        "nome": "Travessa Da Rua Do Forno Para A Do Poco"
      },
      "corpo": {
        "para": [
          {
            "lugar": [
              "rua das Travessas",
              "velho bairro medieval",
              "velha rua romana"
            ],
            "#text": "Mais um fragmento da grande , espinha dorsal do  e que decalca uma ."
          },
          "Com constru\u00e7\u00f5es de desigual desenho de fachada e caracter\u00edsticas, esta \u00e9 mais uma art\u00e9ria que, lentamente, tamb\u00e9m foi perdendo a sua import\u00e2ncia at\u00e9 aos finais do s\u00e9c. XIX.",
          {
            "data": "1892",
            "#text": "Em  foi consideravelmente alargada, sendo destru\u00eddos todos os seus pr\u00e9dios, embora a linha de fachadas do lado Sul se tivesse mantido."
          },
          {
            "entidade": {
              "@tipo": "pessoa",
              "#text": "Jo\u00e3o de Barros"
            },
            "#text": "Hoje conservam-se apenas alguns pormenores da casa do prazo n.\u00ba 5, que era um belo edif\u00edcio g\u00f3tico e com pedra de armas: e onde, parece terem vivido familiares de , autor da \u00abGeografia de Entre Douro e Minho\u00bb."
          },
          "Extremamente curiosa \u00e9, tamb\u00e9m, a casa do prazo n.\u00b0 6. Com port\u00e3o e janelas renascentistas, organiza-se em diferentes pisos, ligados por um muro obl\u00edquo, descendo para o canto da rua. Sobre essa parte do edif\u00edcio, tem um acr\u00e9scimo, empoleirado, fazendo lembrar a arquitectura japonesa.",
          {
            "entidade": {
              "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
              "#text": "Cabido"
            },
            "#text": "Das 8 casas do lado Norte e 9 do lado Sul, s\u00e3o 4 e 6, respectivamente, prazos do ."
          },
          {
            "lugar": [
              "rua D. Afonso Henriques",
              "rua do Forno",
              "rua D. Gon\u00e7alo Pereira"
            ],
            "#text": "Hoje esta travessa \u00e9 um tro\u00e7o na  situado entre a  e a ."
          }
        ],
        "figura": [
          {
            "@id": "MRB-12-norte",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-12-TravessaDaRuaDoFornoParaADoPoco-Norte.jpg"
            },
            "legenda": "Travessa Da Rua Do Forno Para A Do Po\u00e7o - vista norte."
          },
          {
            "@id": "MRB-12-sul",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-12-TravessaDaRuaDoFornoParaADoPoco-Sul.jpg"
            },
            "legenda": "Travessa Da Rua Do Forno Para A Do Po\u00e7o - vista sul."
          }
        ],
        "lista-casas": {
          "casa": [
            {
              "n\u00famero": "1",
              "enfiteuta": "Dr. Francisco Gomes do Couto",
              "foro": "600 reis e 8 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": [
                    "Rua do Forno",
                    "Rua do Forno ou dos Cegos"
                  ],
                  "entidade": {
                    "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
                    "#text": "cabido 2 maravedis"
                  },
                  "#text": "A casa n\u00b0 1 confronta, do nascente, com a . Fazem parte deste prazo os n\u00b0 15. 16, 17, 18 e 19, da . A casa n\u00b0 16 \u00e9 foreira ao chantrado e paga de censo ao , ou seja. 54 reis."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "2",
              "foro": "108 reis (de censo)",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": [
                    "Rua do Forno",
                    "Rua do Forno ou dos Cegos"
                  ],
                  "entidade": {
                    "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
                    "#text": "cabido 2 maravedis"
                  },
                  "#text": "A casa n\u00b0 1 confronta, do nascente, com a . Fazem parte deste prazo os n\u00b0 15. 16, 17, 18 e 19, da . A casa n\u00b0 16 \u00e9 foreira ao chantrado e paga de censo ao , ou seja. 54 reis."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "3",
              "enfiteuta": "Pedro da Cunha Sottomaior",
              "foro": "1050 reis e 4 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua dos Palhais",
                  "data": "1622",
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
                      "#text": "cabido pelo arcediago de Vermoim"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Francisco Fernandes"
                    }
                  ],
                  "#text": "A casa n\u00b0 3 confronta, do sul, com a  e,foi unida ao n\u00b0 4 em . A casa n.\u00ba 4 foi deixada ao . , com encargo de um anivers\u00e1rio de tr\u00eas li\u00e7\u00f5es."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "4",
              "enfiteuta": "Pedro da Cunha Sottomaior",
              "foro": "1050 reis e 4 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua dos Palhais",
                  "data": "1622",
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
                      "#text": "cabido pelo arcediago de Vermoim"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Francisco Fernandes"
                    }
                  ],
                  "#text": "A casa n\u00b0 3 confronta, do sul, com a  e,foi unida ao n\u00b0 4 em . A casa n.\u00ba 4 foi deixada ao . , com encargo de um anivers\u00e1rio de tr\u00eas li\u00e7\u00f5es."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "5",
              "foro": "54 reis (de censo)",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Real"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Lopo de Barros de Almeida"
                    }
                  ],
                  "#text": "\u00c9 foreira ao morgado de . O censo \u00e9 pago por ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "6",
              "enfiteuta": "Padre Ant\u00f3nio de Sousa e Alvim",
              "foro": "400 reis e 1 galinha",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": [
                    "Rua do Po\u00e7o",
                    "Rua de Santa Maria ou do Po\u00e7o"
                  ],
                  "#text": "Situa-se na esquina da  e\n                        confronta, do sul, com a casa n\u00b0 17 da dita rua. Pertence a este prazo o n.\u00ba 16, da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "7",
              "enfiteuta": "Os herdeiros de Jo\u00e3o do Vale Campos",
              "foro": "1200 reis e 8 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": [
                    "1561",
                    "1677"
                  ],
                  "lugar": "Rua do Po\u00e7o",
                  "#text": "Ao prazo n.\u00ba 7 foram unidos, em , dois \u00eanxidos que se separaram dos n.\u00ba 13 e 14 da  e, em . as casas dos referidos n.\u00bas."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "8",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua Pequena",
                  "#text": "Corresponde ao n.\u00b0 2 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "9",
              "enfiteuta": "Os herdeiros de Henrique de Sousa e Alvim",
              "foro": "330 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": "Confronta, do nascente, com casa foreira \u00e0 cororaria."
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "10",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua do Forno",
                  "#text": "Corresponde ao n.\u00ba 20 da , para onde tem a frontaria e serventia principais. Confronta, do poente, com casa foreira \u00e0 cororaria."
                }
              }
            }
          ]
        }
      }
    }
  },
  "MRB-31-DoAlcaide": {
    "rua": {
      "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance",
      "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "MRB-rua.xsd",
      "meta": {
        "n\u00famero": "31",
        "nome": "Rua do Alcaide"
      },
      "corpo": {
        "figura": {
          "@id": "MRB-31-sul",
          "imagem": {
            "@path": "../imagem/MRB-31-DoAlcaide-Sul.png"
          },
          "legenda": "Rua do Alcaide - Sul."
        },
        "para": [
          {
            "lugar": [
              "campo de S.Tiago",
              "Terreiro de S.Sebasti\u00e3o."
            ],
            "#text": "Constru\u00edda em volta da parte sul da muralha medieval, ligava o \n            com o"
          },
          {
            "entidade": {
              "@tipo": "pessoa",
              "#text": "D.Diogo de Sousa"
            },
            "data": "1750",
            "#text": "Come\u00e7ada a construir talvez no tempo de , tinha,\n            em , boas casas de granito, com uma grande fachada, de 2 pisos, molduras de pedras \n            nas portas e janelas do 1\u00ba piso e filetes de pedra sobre as janelas bracarenses do andar principal.\n            Curiosamente n\u00e3o se v\u00eaem casas com bras\u00f5es, embora tivessem, com toda a certeza, vivido aqui membros\n            de fam\u00edlias nobres. A sua pr\u00f3pria designa\u00e7\u00e3o, do Alcaide, aponta para isso."
          },
          "At\u00e9 hoje pouco se alterou, tendo s\u00f3 desaparecido as casas dos prazos 19 a 21. O seu nome tamb\u00e9m se \n            manteve.",
          {
            "lugar": "C\u00e2mara",
            "#text": "O lado Norte n\u00e3o est\u00e1 desenhado porque as habita\u00e7\u00f5es que encostavam \u00e0 muralha deveriam ser prazos da\n            ."
          },
          "As 18 casas que apresentam s\u00e3o todas prazos do Cabido."
        ],
        "lista-casas": {
          "casa": [
            {
              "n\u00famero": "1 e 2",
              "enfiteuta": "-",
              "foro": "-",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua do Arrabalde da Cruz da Pedra",
                  "#text": "Pertencem ao n\u00ba38 da , para onde tem \n                        frontaria e serventia principais."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "3,4,5,6,7 e 8",
              "enfiteuta": "Vid. casa n\u00ba20 da Rua do Arrabalde da Cruz da Pedra(rua n\u00ba27)",
              "foro": "-",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua do Arrabalde da Cruz da Pedra",
                  "#text": "Pagam foro ao n\u00ba20 da . Os n\u00ba 4 a 8\n                        foram integrados na escritura do prazo n\u00ba3."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "9",
              "enfiteuta": "Vid. casa n\u00ba36 da Rua do Arrabalde da Cruz da Pedra(rua n\u00ba27)",
              "foro": "-",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua do Arrabalde da Cruz da Pedra",
                  "#text": "Pertence ao n\u00ba36 da , a qual est\u00e1 integrada \n                        no prazo da casa n\u00ba20, da mesma rua."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "10",
              "enfiteuta": "Vid. casa n\u00ba20 da Rua do Arrabalde da Cruz da Pedra(rua n\u00ba27)",
              "foro": "-",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua do Arrabalde da Cruz da Pedra",
                  "#text": "Paga foro ao n\u00ba20 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "11",
              "enfiteuta": "-",
              "foro": "-",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Arrabalde da Cruz da Pedra",
                  "#text": "Portal de serventia da casa n\u00ba33 do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "12,13,14 e 15",
              "enfiteuta": "Vid. casa n\u00ba20 da Rua do Arrabalde da Cruz da Pedra(rua n\u00ba27).",
              "foro": "-",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua do Arrabalde da Cruz da Pedra",
                  "#text": "Casas que pagam foro ao n\u00ba20 da"
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "16 e 17",
              "enfiteuta": "-",
              "foro": "-",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua do Arrabalde da Cruz da Pedra",
                  "#text": "Casa e portal de serventia do n\u00ba28 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "19,20 e 21",
              "enfiteuta": "Vid. casa n\u00ba20 da Rua do Arrabalde da Cruz da Pedra(rua n\u00ba27).",
              "foro": "-",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua da Cruz da Pedra.",
                  "#text": "Corresponde a tr\u00eas casas que pagam foro ao n\u00ba 20 da"
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "22",
              "enfiteuta": "-",
              "foro": "-",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua do Arrabalde da Cruz da Pedra",
                  "#text": "Portal de serventia do campo da casa n\u00ba 20 da \n                        Confronta, do nascente, com a casa pertencente \u00e0 propriedade, denominada, \"O Bispo\"."
                }
              }
            }
          ]
        }
      }
    }
  },
  "MRB-08-RuaDeJanes": {
    "rua": {
      "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance",
      "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "file:/C:/Users/In%C3%AAs/Desktop/4%C2%BA%20Ano%20(2018-2019)/1%C2%BA%20Semestre/Publica%C3%A7%C3%A3o%20Eletr%C3%B3nica/MRB-rua.xsd",
      "meta": {
        "n\u00famero": "8",
        "nome": "Rua de Janes"
      },
      "corpo": {
        "figura": {
          "@id": "MRB-08",
          "imagem": {
            "@path": "../imagem/MRB-08-RuaDeJanes.JPG"
          },
          "legenda": "Rua de Janes."
        },
        "para": [
          {
            "lugar": [
              "igreja de S. Jo\u00e3o do Souto",
              "Porta de Souto",
              {
                "@norm": "Rua de Jano",
                "#text": "Jano"
              },
              {
                "@norm": "Rua de Janoas",
                "#text": "Janoas"
              }
            ],
            "#text": "Pequena e tortuosa rua que ligava a  \u00e0 . Aparece tamb\u00e9m com os nomes de e ."
          },
          {
            "entidade": {
              "@tipo": "pessoa",
              "#text": "D. Diogo de Sousa"
            },
            "lugar": "porta de S. Jo\u00e3o",
            "#text": "Aberta na Idade M\u00e9dia, esta art\u00e9ria dever\u00e1 ter perdido grande parte da sua import\u00e2ncia quando  deu efectiva funcionalidade \u00e0 ."
          },
          "No Mappa aparece-nos como uma rua desordenada, com uma linha de empenas muito recortada no lado Sul, com casas de um certo ar rural, misturadas com outras do desenho urbano caracter\u00edstico de Braga desta \u00e9poca e, sobretudo, com muitos edif\u00edcios de cariz bastante arcaico (15%). O fraco tratamento dado \u00e0s janelas e a quase inexist\u00eancia de varandas mostra bem o car\u00e1cter secund\u00e1rio desta rua.",
          "Com 19 casas do lado Sul e 18 do Norte, eram prazos do Cabido 7 e 12 respectivamente.",
          {
            "lugar": "igreja de S. Jo\u00e3o de Souto",
            "entidade": {
              "@tipo": "pessoa",
              "#text": "Jo\u00e3o Anes"
            },
            "#text": "Este top\u00f3nimo, que se mant\u00e9m ainda hoje, deriva do nome do instituidor da medieval , ."
          }
        ],
        "lista-casas": {
          "casa": [
            {
              "n\u00famero": "1",
              "enfiteuta": "Miguel da Silva Ca\u00e7\u00e3o, pasteleiro",
              "foro": "240 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "data": "1669",
                    "#text": "Os prazos n\u00ba 2 e 3 encontram-se unidos desde ."
                  },
                  {
                    "lugar": "Rua de S. Jo\u00e3o",
                    "data": [
                      "1678",
                      "1720"
                    ],
                    "#text": "O n\u00ba 1 confronta, do poente, com o quintal da casa n\u00ba 5 da , \u00e0 qual esteve unida entre os anos de  e"
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "2 e 3",
              "enfiteuta": "Miguel da Silva Ca\u00e7\u00e3o, pasteleiro",
              "foro": "280 reis e 3 galinhas",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "data": "1669",
                    "#text": "Os prazos n\u00ba 2 e 3 encontram-se unidos desde ."
                  },
                  {
                    "lugar": "Rua de S. Jo\u00e3o",
                    "data": [
                      "1678",
                      "1720"
                    ],
                    "#text": "O n\u00ba 1 confronta, do poente, com o quintal da casa n\u00ba 5 da , \u00e0 qual esteve unida entre os anos de  e"
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "4",
              "enfiteuta": "Miguel da Silva Ca\u00e7\u00e3o, pasteleiro",
              "foro": "180 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "data": "1669",
                    "#text": "Os prazos n\u00ba 2 e 3 encontram-se unidos desde ."
                  },
                  {
                    "lugar": "Rua de S. Jo\u00e3o",
                    "data": [
                      "1678",
                      "1720"
                    ],
                    "#text": "O n\u00ba 1 confronta, do poente, com o quintal da casa n\u00ba 5 da , \u00e0 qual esteve unida entre os anos de  e"
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "5",
              "enfiteuta": "D. Escol\u00e1stica, vi\u00fava",
              "foro": "200 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": null
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "6",
              "enfiteuta": "Constantino Marques",
              "foro": "130 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": null
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "7",
              "enfiteuta": null,
              "foro": null,
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua do Souto",
                  "entidade": {
                    "@tipo": "fam\u00edlia",
                    "#text": "padres coreiros"
                  },
                  "#text": "A frontaria e serventia principais correspondem ao n\u00ba 29 da . No poente tem uma porta de serventia que d\u00e1 para o referido n\u00ba 29. Confronta, do nascente,com casa dos ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "8",
              "enfiteuta": "Ant\u00f3nio de Lima de Abreu",
              "foro": "100 reis e 1 galinha",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": "1565",
                  "lugar": [
                    "Rua do Souto",
                    "Rua do Souto",
                    "cororaria",
                    "Rua do Souto"
                  ],
                  "#text": "Foi constru\u00edda, no ano de . em perten\u00e7as do n\u00ba 26 da . Na parte do nascente, em baixo, possui uma porta de serventia para o n\u00ba 25 da . Confronta, do poente, com casas foreiras \u00e0  e, do nascente, com a serventia do n\u00ba 25, da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "9",
              "enfiteuta": null,
              "foro": null,
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua do Souto",
                  "#text": "Corresponde a uma porta e corredor de serventia do n\u00ba 25 da . Situa-se por baixo da casa n\u00ba 8."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "10",
              "enfiteuta": null,
              "foro": null,
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua do Souto",
                  "#text": "Pertence \u00e0 casa n\u00ba 23, da . para onde tem a serventia principal."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "11",
              "enfiteuta": null,
              "foro": null,
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua do Souto",
                  "#text": "Pertence \u00e0 casa n\u00ba 21, da , para onde tem a serventia principal."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "12",
              "enfiteuta": "A vi\u00fava de Frutuoso Marques",
              "foro": "200 reis e 1 galinha",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": [
                    "1583",
                    "1610"
                  ],
                  "lugar": "Rua do Souto",
                  "#text": "No ano de  foi separada do prazo da casa n\u00ba 13 e unida ao n\u00ba 19, da . A partir do ano de  constitui, novamente, um \u00fanico prazo."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "13",
              "enfiteuta": "Jer\u00f3nima da Costa, vi\u00fava de Gaspar Francisco",
              "foro": "190 reis e 1 galinha",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua do Souto",
                  "#text": "Situa-se na esquina para a"
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "14",
              "enfiteuta": "Madalena Vaz, vi\u00fava",
              "foro": "180 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": "Confronta, do sul, com o n\u00ba 13 e, do norte, com casa foreira \u00e0 Mitra."
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "15",
              "enfiteuta": "Padre Jos\u00e9 Marques",
              "foro": "225 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "casa da cororaria",
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "S. Jo\u00e3o do Souto"
                  },
                  "#text": "Confronta, do nascente, com e, do poente, com casa foreira a ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "16",
              "enfiteuta": "Ana Maria Josefa Clara",
              "foro": "190 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": null
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "17",
              "enfiteuta": "A vi\u00fava do Capit\u00e3o Domingos Gomes Lages",
              "foro": "220 reis",
              "desc": {
                "para": null
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "18, 19, 20 e 21",
              "enfiteuta": "A vi\u00fava do Capit\u00e3o Domingues Gomes Lages",
              "foro": "210 reis 2 cap\u00f5es",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Igreja de S. Jo\u00e3o do Souto",
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Teot\u00f3nio Soares de Brito"
                  },
                  "#text": "O n\u00ba 20 confronta, do poente, com casa de v\u00ednculo. O n\u00ba 21 situa-se por detr\u00e1s da  e, por senten\u00e7a que alcan\u00e7ou  contra o cabido, ficou-lhe a pertencer o n\u00ba 19."
                }
              }
            }
          ]
        }
      }
    }
  },
  "MRB-43-CampoDeNossaSenhoraABranca-RuaDaRegua-RuaDaSeara": {
    "rua": {
      "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance",
      "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "file:/C:/Users/micas/Desktop/Maria/Uminho/4%C2%BAano/1%C2%BAsemestre/publicacao_eletronica/Trabalho%20Final/MRB-rua.xsd",
      "meta": {
        "n\u00famero": "43",
        "nome": "Campo de Nossa Senhora a Branca. Rua da R\u00e9gua. Rua Nova da Seara"
      },
      "corpo": {
        "para": [
          "Devido ao desn\u00edvel do terreno onde se implantava, estava dividido em duas ruas, separadas\n        por um murete no centro.",
          {
            "lugar": [
              "Chaves",
              "rua da Corredoura"
            ],
            "entidade": {
              "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
              "#text": "igreja de\n        S. Victor"
            },
            "#text": "Aberta talvez sobre o tra\u00e7ado da via romana que levava a , \n        esta rua, na Idade M\u00e9dia, fazia a liga\u00e7\u00e3o entre a cidade e a .Chamava-se ent\u00e3o ."
          },
          {
            "entidade": [
              {
                "@tipo": "pessoa",
                "#text": "D.Lu\u00eds de Sousa"
              },
              {
                "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
                "#text": "igreja de S.Victor"
              }
            ],
            "data": "(1677-1690)",
            "lugar": [
              "R\u00e9gua",
              "rua Nova da Seara"
            ],
            "#text": "reedificador\n        da  que fica na extremidade Este desta\n        art\u00e9ria, mandou alarg\u00e1-la, criando ent\u00e3o 2 art\u00e9rias paralelas e desniveladas: a da \n        no lado Norte e a , no Sul."
          },
          {
            "data": "1750",
            "lugar": [
              "Barroso",
              "Bom Jesus"
            ],
            "#text": "Em  tinha um car\u00e1cter ainda de via de penetra\u00e7\u00e3o; por ela entrava na cidade\n        todo o tr\u00e1fego oriundo da zona do  e do ."
          },
          "Os seus edif\u00edcios eram quase todos do tipo com a porta de entrada ladeada de uma janela, com \n        dois pisos e janelas bracarenses no primeiro andar.",
          {
            "lugar": [
              "campo de \n        Nossa Senhora a Branca",
              "rua da R\u00e9gua",
              "rua \n        Nova da Seara"
            ],
            "#text": "Os al\u00e7ados que aqui se apresentam t\u00eam tr\u00eas tipos diferentes: os da parte do  s\u00e3o casas simples, de dois pisos, do tipo de porta ladeada por janela \n        no r\u00e9s-do-ch\u00e3o e janelas bracarenses no andar nobre, e tr\u00eas v\u00e3os. Os da , \n        s\u00e3o do mesmo tipo mas t\u00eam apenas 2 v\u00e3os o que imediatamente lhe d\u00e1 outro car\u00e1cter. Os da  s\u00e3o muito mais pobres, predominando os de um s\u00f3 piso (75%), muitos deles tamb\u00e9m \n        do tipo de porta ladeada por janela (79%), e com as aberturas vazadas, que seriam tapadas por portas \n        de madeira; a metade Oeste estava totalmente ocupada por campos."
          },
          {
            "lugar": "Braga",
            "#text": "Esta art\u00e9ria mant\u00e9m algumas das raras casas deste tipo que ainda hoje se conservam em ."
          },
          {
            "lugar": [
              "Campo de Nossa Senhora a Branca",
              "rua da R\u00e9gua",
              "rua Nova da Seara"
            ],
            "entidade": {
              "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
              "#text": "Cabido"
            },
            "#text": "Das 56 casas do lado Norte (correspondendo ao  e \n        ) e 24 do Sul () eram prazos do \n         22 e 24, respectivamente."
          },
          {
            "lugar": [
              "ruas da R\u00e9gua e Nova da Seara",
              "rua de S. Victor"
            ],
            "data": "1865",
            "#text": "As  formam actualmente a . \n        Esta designa\u00e7\u00e3o remonta j\u00e1 a ."
          }
        ],
        "figura": [
          {
            "@id": "MRB-43-norte",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-43-CampoDeNossaSenhoraABranca-RuaDaRegua-RuaDaSeara-Norte.jpg"
            },
            "legenda": "Campo de Nossa Senhora a Branca. Rua da R\u00e9gua. Rua Nova da Seara- Norte."
          },
          {
            "@id": "MRB-43-sul",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-43-CampoDeNossaSenhoraABranca-RuaDaRegua-RuaDaSeara-Sul.jpg"
            },
            "legenda": "Campo de Nossa Senhora a Branca. Rua da R\u00e9gua. Rua Nova da Seara- Sul"
          }
        ],
        "lista-casas": [
          {
            "casa": [
              {
                "n\u00famero": "1",
                "vista": "Norte",
                "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o Lu\u00eds de Faria, enfiteuta principal do prazo dos campos detr\u00e1s de Nossa Senhora \n                a Branca e das Ranhas, sito na freguesia de S.Vitor",
                "desc": {
                  "para": {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Cosme Francisco"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Isabel Pereira"
                      },
                      {
                        "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
                        "#text": "Hospital de S.Marcos"
                      }
                    ],
                    "lugar": [
                      "N. Sra. a Branca",
                      "Ranhas",
                      "freguesia de S. Vitor"
                    ],
                    "#text": "Os herdeiros de , besteiro, casado\n                    com , pagam 540 reis e 1 galinha ao enfiteuta\n                    do prazo dos campos detr\u00e1s de  e das , \n                    situado na . Confronta, do poente, com casa foreira ao\n                    ."
                  }
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "2 e 3",
                "vista": "Norte",
                "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o Lu\u00eds de Faria, enfiteuta principal do prazo dos campos detr\u00e1s de Nossa Senhora \n                    a Branca e das Ranhas, sito na freguesia de S.Vitor",
                "desc": {
                  "para": {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Francisco Gomes"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Margarida Francisca"
                      }
                    ],
                    "lugar": [
                      "N. Sra. a Branca",
                      "Ranhas"
                    ],
                    "#text": "Os herdeiros de , alfaiate, casado\n                        com , pagam 660 reis e 1 galinha ao enfiteuta\n                        do prazo dos campos detr\u00e1s de  e das ."
                  }
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "4",
                "vista": "Norte",
                "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o Lu\u00eds de Faria, enfiteuta principal do prazo dos campos detr\u00e1s de Nossa Senhora \n                    a Branca e das Ranhas, sito na freguesia de S.Vitor",
                "desc": {
                  "para": {
                    "entidade": {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Maria de Oliveira"
                    },
                    "lugar": [
                      "N. Sra. a Branca",
                      "Ranhas"
                    ],
                    "#text": "Os herdeiros de , vi\u00fava, pagam 710 reis \n                        e 1 galinha ao enfiteuta do prazo dos campos detr\u00e1s de  e das ."
                  }
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "5 e 6",
                "vista": "Norte",
                "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o Lu\u00eds de Faria, enfiteuta principal do prazo dos campos detr\u00e1s de Nossa Senhora \n                    a Branca e das Ranhas, sito na freguesia de S.Vitor",
                "desc": {
                  "para": {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Tom\u00e9 de Ara\u00fajo"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Maria Ant\u00f3nia"
                      }
                    ],
                    "lugar": [
                      "N. Sra. a Branca",
                      "Ranhas"
                    ],
                    "#text": "Os herdeiros de , carpinteiro, casado\n                        com , pagam 1050 reis e 1 galinha ao enfiteuta\n                        do prazo dos campos detr\u00e1s de  e das ."
                  }
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "7, 8 e 9",
                "vista": "Norte",
                "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o Lu\u00eds de Faria, enfiteuta principal do prazo dos campos detr\u00e1s de Nossa Senhora \n                    a Branca e das Ranhas, sito na freguesia de S.Vitor",
                "desc": {
                  "para": {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Domingos Fernandes"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Isabel Gon\u00e7alves"
                      }
                    ],
                    "lugar": [
                      "N. Sra. a Branca",
                      "Ranhas"
                    ],
                    "#text": "Os herdeiros de , tanoeiro, casado\n                        com , pagam 1400 reis e 2 galinhas ao enfiteuta\n                        do prazo dos campos detr\u00e1s de  e das ."
                  }
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "11",
                "vista": "Norte",
                "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o Lu\u00eds de Faria, enfiteuta principal do prazo dos campos detr\u00e1s de Nossa Senhora \n                    a Branca e das Ranhas, sito na freguesia de S.Vitor",
                "desc": {
                  "para": [
                    {
                      "entidade": [
                        {
                          "@tipo": "pessoa",
                          "#text": "Maria de Sousa"
                        },
                        {
                          "@tipo": "pessoa",
                          "#text": "Tom\u00e9 da Silva"
                        }
                      ],
                      "lugar": [
                        "freguesia de Barroso",
                        "N. Sra. a Branca",
                        "Ranhas"
                      ],
                      "#text": "Os herdeiros de , casada\n                        com , da ,\n                        pagam 750 reis e 1 galinha ao enfiteuta do prazo dos campos detr\u00e1s de \n                        e das ."
                    },
                    {
                      "data": "1612 a 1671",
                      "#text": "Esteve unida ao n.\u00ba10 entre os anos de ."
                    }
                  ]
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "12",
                "vista": "Norte",
                "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o Lu\u00eds de Faria, enfiteuta principal do prazo dos campos detr\u00e1s de Nossa Senhora \n                    a Branca e das Ranhas, sito na freguesia de S.Vitor",
                "desc": {
                  "para": {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "In\u00e1cia do Vale"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Isabel Dias"
                      }
                    ],
                    "lugar": [
                      "N. Sra. a Branca",
                      "Ranhas"
                    ],
                    "data": "1612 a 1679",
                    "#text": "Os herdeiros de , filha natural de \n                        , pagam 720 reis e 1 galinha ao enfiteuta\n                        do prazo dos campos detr\u00e1s de  e das .\n                        Esteve unida ao n.\u00ba10 entre os anos de ."
                  }
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "13",
                "vista": "Norte",
                "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o Lu\u00eds de Faria, enfiteuta principal do prazo dos campos detr\u00e1s de Nossa Senhora \n                    a Branca e das Ranhas, sito na freguesia de S.Vitor",
                "desc": {
                  "para": {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Domingos Fernandes"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Isabel Ant\u00f3nia"
                      }
                    ],
                    "lugar": [
                      "N. Sra. a Branca",
                      "Ranhas"
                    ],
                    "#text": "Os herdeiros de , ferreiro, casado\n                        com , pagam foro ao enfiteuta\n                        do prazo dos campos detr\u00e1s de  e das ."
                  }
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "14",
                "vista": "Norte",
                "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o Lu\u00eds de Faria, enfiteuta principal do prazo dos campos detr\u00e1s de Nossa Senhora \n                    a Branca e das Ranhas, sito na freguesia de S.Vitor",
                "desc": {
                  "para": {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Ant\u00f3nio Carvalho"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Maria Martins"
                      }
                    ],
                    "lugar": [
                      "N. Sra. a Branca",
                      "Ranhas"
                    ],
                    "#text": "Os herdeiros de , sombreiro, casado\n                        com , pagam 700 reis e 1 galinha ao enfiteuta\n                        do prazo dos campos detr\u00e1s de  e das ."
                  }
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "15",
                "vista": "Norte",
                "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o Lu\u00eds de Faria, enfiteuta principal do prazo dos campos detr\u00e1s de Nossa Senhora \n                    a Branca e das Ranhas, sito na freguesia de S.Vitor",
                "desc": {
                  "para": {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Francisco Martins"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Greg\u00f3ria Ferreira"
                      }
                    ],
                    "lugar": [
                      "N. Sra. a Branca",
                      "Ranhas"
                    ],
                    "#text": "Os herdeiros de , sombreiro, casado\n                        com , pagam 770 reis ao enfiteuta\n                        do prazo dos campos detr\u00e1s de  e das ."
                  }
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "16",
                "vista": "Norte",
                "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o Lu\u00eds de Faria, enfiteuta principal do prazo dos campos detr\u00e1s de Nossa Senhora \n                    a Branca e das Ranhas, sito na freguesia de S.Vitor",
                "desc": {
                  "para": {
                    "entidade": {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Padre Ant\u00f3nio de Oliveira"
                    },
                    "lugar": [
                      "N. Sra. a Branca",
                      "Ranhas"
                    ],
                    "#text": "Os herdeiros do , pagam \n                        755 reis ao enfiteuta do prazo dos campos detr\u00e1s de  e das ."
                  }
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "17",
                "vista": "Norte",
                "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o Lu\u00eds de Faria, enfiteuta principal do prazo dos campos detr\u00e1s de Nossa Senhora \n                    a Branca e das Ranhas, sito na freguesia de S.Vitor",
                "desc": {
                  "para": [
                    {
                      "entidade": [
                        {
                          "@tipo": "pessoa",
                          "#text": "Maria Gon\u00e7alves"
                        },
                        {
                          "@tipo": "pessoa",
                          "#text": "Francisco Gon\u00e7alves"
                        }
                      ],
                      "lugar": [
                        "N. Sra. a Branca",
                        "Ranhas"
                      ],
                      "#text": "Os herdeiros de , vi\u00fava de\n                        , pagam 700 reis e 1 galinha ao enfiteuta\n                        do prazo dos campos detr\u00e1s de  e das ."
                    },
                    {
                      "data": "1612",
                      "#text": "Foi subenfiteut, juntamente com os n.\u00ba18, 19, 20, 21 e 22, no ano de ."
                    }
                  ]
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "18 a 22",
                "vista": "Norte",
                "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o Lu\u00eds de Faria, enfiteuta principal do prazo dos campos detr\u00e1s de Nossa Senhora \n                    a Branca e das Ranhas, sito na freguesia de S.Vitor",
                "desc": {
                  "para": [
                    {
                      "lugar": [
                        "N. Sra. a Branca",
                        "Ranhas"
                      ],
                      "#text": "Os subenfiteutas pagam ao enfiteuta do prazo dos campos detr\u00e1s de \n                    e das , pelo n.\u00ba18, 100 reis; pelo n.\u00ba19, 600 reis e 1 galinha; pelos n.\u00ba20 e 21\n                    (unidos), 700 reis e 1 galinha; e pelo n.\u00ba22, 700 reis e 1 galinha."
                    },
                    "A casa n.\u00ba22 confronta, do nascente, com casa foeira \u00e0 Mitra."
                  ]
                }
              }
            ]
          },
          {
            "casa": [
              {
                "n\u00famero": "1 e 2",
                "vista": "Sul",
                "enfiteuta": "As filhas do Dr. Ant\u00f3nio Carneiro Tinoco",
                "desc": {
                  "para": "Pagam 1800 reis ao n.\u00ba24."
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "3",
                "vista": "Sul",
                "enfiteuta": "As filhas do Dr. Ant\u00f3nio Carneiro Tinoco",
                "desc": {
                  "para": {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Manuel Teixeira"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Teresa Maria"
                      }
                    ],
                    "#text": ", sombreireiro, casado com\n                         , paga 1200 reis ao n.\u00ba24."
                  }
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "4",
                "vista": "Sul",
                "enfiteuta": "As filhas do Dr. Ant\u00f3nio Carneiro Tinoco",
                "desc": {
                  "para": {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Senhorinha Lopes"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Jo\u00e3o Marcos"
                      }
                    ],
                    "lugar": "freguesia de S. Mamede d'Este",
                    "#text": ", solteira, e seu filho\n                            , da ,\n                            pagam 1200 reis ao n.\u00ba24."
                  }
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "5",
                "vista": "Sul",
                "enfiteuta": "As filhas do Dr. Ant\u00f3nio Carneiro Tinoco",
                "desc": {
                  "para": {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Bento de Macedo"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Quit\u00e9ria Francisca"
                      }
                    ],
                    "#text": ", sombreireiro, casado com\n                            , paga 1200 reis ao n.\u00ba24."
                  }
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "6",
                "vista": "Sul",
                "enfiteuta": "As filhas do Dr. Ant\u00f3nio Carneiro Tinoco",
                "desc": {
                  "para": {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Jo\u00e3o Franscisco de Oliveira"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Mariana Ant\u00f3nia"
                      }
                    ],
                    "#text": ", alfaiate, casado com\n                            , paga 1200 reis ao n.\u00ba24."
                  }
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "7",
                "vista": "Sul",
                "enfiteuta": "As filhas do Dr. Ant\u00f3nio Carneiro Tinoco",
                "desc": {
                  "para": {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Carlos Pereira"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Mariana Francisca"
                      }
                    ],
                    "#text": ", sombreireiro, casado com\n                            , paga 1200 reis ao n.\u00ba24."
                  }
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "8",
                "vista": "Sul",
                "enfiteuta": "As filhas do Dr. Ant\u00f3nio Carneiro Tinoco",
                "desc": {
                  "para": {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Ant\u00f3nio de Ara\u00fajo"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Josefa Teresa"
                      }
                    ],
                    "#text": ", serralheiro, casado com\n                            , paga 1200 reis ao n.\u00ba24."
                  }
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "9",
                "vista": "Sul",
                "enfiteuta": "As filhas do Dr. Ant\u00f3nio Carneiro Tinoco",
                "desc": {
                  "para": {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Manuel Marques"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Ant\u00f3nia Francisca"
                      }
                    ],
                    "#text": ", sombreireiro, casado com\n                            , paga 1200 reis ao n.\u00ba24."
                  }
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "10 e 11",
                "vista": "Sul",
                "enfiteuta": "As filhas do Dr. Ant\u00f3nio Carneiro Tinoco",
                "desc": {
                  "para": {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Jos\u00e9 de Oliveira"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Maria Francisca"
                      }
                    ],
                    "#text": ", carpinteiro, casado com\n                            , paga 1800 reis ao n.\u00ba24."
                  }
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "12",
                "vista": "Sul",
                "enfiteuta": "As filhas do Dr. Ant\u00f3nio Carneiro Tinoco",
                "desc": {
                  "para": {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Manuel Dias"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Maria Francisca"
                      }
                    ],
                    "#text": ", serralheiro, casado com\n                            , paga 1200 reis ao n.\u00ba24."
                  }
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "13",
                "vista": "Sul",
                "enfiteuta": "As filhas do Dr. Ant\u00f3nio Carneiro Tinoco",
                "desc": {
                  "para": {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Ant\u00f3nio de Ara\u00fajo"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Isabel Maria"
                      }
                    ],
                    "#text": ", sombreireiro, casado com\n                            , paga 1200 reis ao n.\u00ba24."
                  }
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "14",
                "vista": "Sul",
                "enfiteuta": "As filhas do Dr. Ant\u00f3nio Carneiro Tinoco",
                "desc": {
                  "para": {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Francisco Silva"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Isabel Gomes"
                      }
                    ],
                    "#text": ", carpinteiro, casado com\n                            , paga 1200 reis ao n.\u00ba24."
                  }
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "15",
                "vista": "Sul",
                "enfiteuta": "As filhas do Dr. Ant\u00f3nio Carneiro Tinoco",
                "desc": {
                  "para": {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Cust\u00f3dio Francisco"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Ana Francisca"
                      }
                    ],
                    "#text": ", pedreiro, casado com\n                            , paga 1200 reis ao n.\u00ba24."
                  }
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "16",
                "vista": "Sul",
                "enfiteuta": "As filhas do Dr. Ant\u00f3nio Carneiro Tinoco",
                "desc": {
                  "para": {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Silvestre de Oliveira"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "In\u00eas Dantas"
                      }
                    ],
                    "#text": ", jornaleiro, casado com\n                            , paga 1200 reis ao n.\u00ba24."
                  }
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "17",
                "vista": "Sul",
                "enfiteuta": "As filhas do Dr. Ant\u00f3nio Carneiro Tinoco",
                "desc": {
                  "para": {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Ana Ferreira"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Domingos Marques"
                      }
                    ],
                    "#text": ", vi\u00fava de \n                            , alfaiate, paga 1200 reis ao n.\u00ba24."
                  }
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "18",
                "vista": "Sul",
                "enfiteuta": "As filhas do Dr. Ant\u00f3nio Carneiro Tinoco",
                "desc": {
                  "para": {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Manuel da Costa"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Marta Ferreira"
                      }
                    ],
                    "#text": ", sombreireiro, casado com\n                            , paga 1200 reis ao n.\u00ba24."
                  }
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "19",
                "vista": "Sul",
                "enfiteuta": "As filhas do Dr. Ant\u00f3nio Carneiro Tinoco",
                "desc": {
                  "para": {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Diogo da Costa"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Ana Lopes"
                      }
                    ],
                    "#text": ", sombreireiro, casado com\n                            , paga 1200 reis ao n.\u00ba24."
                  }
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "20",
                "vista": "Sul",
                "enfiteuta": "As filhas do Dr. Ant\u00f3nio Carneiro Tinoco",
                "desc": {
                  "para": {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Cust\u00f3dio Pereira"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Ursula Francisca"
                      }
                    ],
                    "#text": ", pedreiro, casado com\n                            , paga 1200 reis ao n.\u00ba24."
                  }
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "21",
                "vista": "Sul",
                "enfiteuta": "As filhas do Dr. Ant\u00f3nio Carneiro Tinoco",
                "desc": {
                  "para": {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Geraldo de Matos"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Domingas Francisca"
                      }
                    ],
                    "#text": ", sombreireiro, casado com\n                            , paga 1200 reis ao n.\u00ba24."
                  }
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "22",
                "vista": "Sul",
                "enfiteuta": "As filhas do Dr. Ant\u00f3nio Carneiro Tinoco",
                "desc": {
                  "para": {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Garcia Correia"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Francisca de Barros"
                      }
                    ],
                    "#text": ", carpinteiro, casado com\n                            , paga 1200 reis ao n.\u00ba24."
                  }
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "23",
                "vista": "Sul",
                "enfiteuta": "As filhas do Dr. Ant\u00f3nio Carneiro Tinoco",
                "desc": {
                  "para": [
                    {
                      "entidade": {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Domingos de Barros"
                      },
                      "#text": ", alfaiate, vi\u00favo, paga 1200 reis ao n.\u00ba24."
                    },
                    "Confronta, do poente, com propriedade do prazo principal."
                  ]
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "24",
                "vista": "Sul",
                "enfiteuta": "As filhas do Dr. Ant\u00f3nio Carneiro Tinoco",
                "foro": "100 reis, 6 alqueires de trigo, 6 de p\u00e3o meado e 2 galinhas",
                "desc": {
                  "para": [
                    {
                      "lugar": "freguesia de S. Vitor",
                      "#text": "E cabe\u00e7a de Prazo \u00abCasal de Entre os Matos\u00bb, da ."
                    },
                    {
                      "data": [
                        "1483",
                        "1550",
                        "1579"
                      ],
                      "entidade": {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Martim \u00c1lvares"
                      },
                      "lugar": [
                        "Braga",
                        "rua Nova da Seara"
                      ],
                      "#text": "O emprazamento mais antigo que se conehce data de  e foi feito a favor de \n                        , ouvires, da cidade de .\n                        Seguem-se os emprazamentos dos anos de  e . \n                        Pertence a este prazo os n.\u00ba1 a 23 da ."
                    }
                  ]
                }
              }
            ]
          }
        ]
      }
    }
  },
  "MRB-15-TravessaDaRuaDoPocoParaADeDGualdim": {
    "rua": {
      "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance",
      "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "file:/C:/Users/Cristiana%20Carvalho/Desktop/Publica%C3%A7%C3%A3o%20eletr%C3%B3nica/PROJETO%20FINAL/MRM-rua.xsd",
      "meta": {
        "n\u00famero": "15",
        "nome": "Travessa da Rua do Po\u00e7o para a de D.Gualdim"
      },
      "corpo": {
        "para": [
          {
            "lugar": [
              "rua D. Afonso Henriques",
              "ruas D. Gon\u00e7alo Pereira e D. Gualdim Pais"
            ],
            "#text": "Fragmento da actual , entre as ."
          },
          {
            "entidade": {
              "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
              "#text": "Cabido"
            },
            "#text": "Se na sua pequen\u00edssima extens\u00e3o poucas casas h\u00e1 (1 do lado Norte e 4 do lado Sul, todas prazos do ) n\u00e3o deixa de ter mesmo assim dois edif\u00edcios interessantes: a dos prazos 5 e 6, boa casa de pedra com uma not\u00e1vel porta varanda dos finais de seiscentos; e a dos n\u00fameros 1 e 2 por ser uma casa muito grande com o piso superior sobradado, \u00e0 maneira antiga."
          },
          "Curiosos s\u00e3o ainda os prazos n.\u00bas 3 e 4 onde se v\u00eaem 2 habita\u00e7\u00f5es com \u00abporta ladeada de uma janela\u00bb que eram frequentes, sobretudo, nas ruas existentes no exterior das muralhas.",
          "Alargadas nos finais do s\u00e9c. XIX, n\u00e3o se conservam hoje nenhuma das casas desta rua existentes no Mappa."
        ],
        "figura": [
          {
            "@id": "MRB-15-norte",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-15-TravessaDaRuaDoPocoParaADeDGualdim-Norte.jpg"
            },
            "legenda": "Travessa da Rua do Po\u00e7o para a de D.Gualdim - vista norte."
          },
          {
            "@id": "MRB-15-sul",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-15-TravessaDaRuaDoPocoParaADeDGualdim-Sul.jpg"
            },
            "legenda": "Travessa da Rua do Po\u00e7o para a de D.Gualdim - vista sul."
          }
        ],
        "lista-casas": {
          "casa": [
            {
              "n\u00famero": "1",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua do Po\u00e7o",
                  "data": "1609",
                  "#text": "Pertencem ao n.\u00ba 21 da , para onde t\u00eam a frontaria e serventia principais. Foram unidas no ano de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "2",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua do Po\u00e7o",
                  "data": "1609",
                  "#text": "Pertencem ao n.\u00ba 21 da , para onde t\u00eam a frontaria e serventia principais. Foram unidas no ano de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "3",
              "enfiteuta": "Os herdeiros de Francisco Almeida Cabral e de sua mulher, D. Josefa Lu\u00edsa de Ara\u00fajo",
              "foro": "180 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": "1533 e 1597",
                  "#text": "As casa n.\u00ba 2 e 3 estiveram unidas, num s\u00f3 prazo, ao n\u00b0 4, entre os anos de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "4",
              "enfiteuta": "Os herdeiros de Francisco Almeida Cabral e de sua mulher, D.Josefa Lu\u00edsa de Ara\u00fajo",
              "foro": "200 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": "1533 e 1597",
                  "#text": "As casa n.\u00ba 2 e 3 estiveram unidas, num s\u00f3 prazo, ao n\u00b0 4, entre os anos de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "5",
              "enfiteuta": "Miguel Lu\u00eds Dias, escriv\u00e3o dos casamentos da cidade de Braga, e sua mulher Adriana Maria Ribeiro",
              "foro": "330 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "lugar": "a\u00e7ougue",
                    "#text": "O n.\u00ba 5 situa-se defronte da porta do ."
                  },
                  {
                    "lugar": [
                      "travess",
                      "Santiago",
                      "Rua de D. Gualdim."
                    ],
                    "#text": "Ao n\u00b0 6, pertence uma casa terceira da rua que vai desta a para . Possui frontaria para a"
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "6",
              "enfiteuta": "Miguel Lu\u00eds Dias, escriv\u00e3o dos casamentos da cidade de Braga, e sua mulher Adriana Maria Ribeiro",
              "foro": "450 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "lugar": "a\u00e7ougue",
                    "#text": "O n.\u00ba 5 situa-se defronte da porta do ."
                  },
                  {
                    "lugar": [
                      "travess",
                      "Santiago",
                      "Rua de D. Gualdim."
                    ],
                    "#text": "Ao n\u00b0 6, pertence uma casa terceira da rua que vai desta a para . Possui frontaria para a"
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "7",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua de D. Gualdim",
                  "#text": "Correspondem ao n\u00b0 7 da , para onde t\u00eam a frontaria e serventia principais."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "8",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua de D. Gualdim",
                  "#text": "Correspondem ao n\u00b0 7 da , para onde t\u00eam a frontaria e serventia principais."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "9",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua do Po\u00e7o",
                  "#text": "Corresponde ao n\u00b0 22 da , para onde tem a frontaria principal."
                }
              }
            }
          ]
        }
      }
    }
  },
  "MRB-27-RuaDaCruzDePedra": {
    "rua": {
      "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance",
      "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "file:/C:/Users/Weeb_diogo/Desktop/publica%C3%A7%C3%A3o%20eletronica/aula8/MRB-rua.xsd",
      "meta": {
        "n\u00famero": "27",
        "nome": "Rua Da Cruz De Pedra"
      },
      "corpo": {
        "figura": [
          {
            "@id": "MRB-27-poente",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-27-RuaDaCruzDePedra-Poente.png"
            },
            "legenda": "Rua Da Cruz De Pedra - poente"
          },
          {
            "@id": "MRB-27-nascente",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-27-RuaDaCruzDePedra-Nascente.png"
            },
            "legenda": "Rua Da Cruz De Pedra - nascente"
          }
        ],
        "para": [
          {
            "lugar": [
              "rua de S. Miguel o Anjo",
              "Beco e Direita"
            ],
            "#text": "Longa rua, extra-muros, que ligava a  \u00e0s do"
          },
          {
            "lugar": [
              "Nossa Senhora da Ajuda",
              "Igreja de Maximinos",
              "rua do Caires",
              "largo do Beco"
            ],
            "#text": "Acompanhando o tra\u00e7ado da muralha romana esta art\u00e9ria, cuja exist\u00eancia remonta \u00e0 Idade M\u00e9dia,\n            ligava ent\u00e3o a porta de  \u00e0  que se situava algures ao lado Oeste\n            da , no enfiamento do ."
          },
          {
            "data": "1384",
            "entidade": {
              "@entidade": "pessoa",
              "#text": "D. J\u00f5ao de Castela"
            },
            "#text": "Totalmente destru\u00edda em , por  perdem-se depois\n            as not\u00edcias sobre a sua hist\u00f3ria."
          },
          {
            "data": "1750",
            "#text": "Em  esta art\u00e9ria estava ainda numa zona rural, o que ali\u00e1s \u00e9 confirmado por documentos\n            coevos, que lhe chamam do Arrabalde da Cruz de Pedra. Essa ruralidade \u00e9 ali\u00e1s bem patente no Mappa; n\u00e3o s\u00f3 existe um\n            grande espa\u00e7o, de cerca de 40 metros de extens\u00e3o, sensivelmente a meio da rua, lado Poente, que est\u00e1\n            com campos, como, sobretudo, pelo tipo de edif\u00edcios que apresnta."
          },
          "Aqui as casas est\u00e3o ordenadas em v\u00e1rios pequenos conjuntos (no m\u00e1ximo com 7 habita\u00e7\u00f5es), casas, quase todas muito\n            semelhantes, variando apenas no p\u00e9 direito do segundo e \u00faltimo piso. Estas casas, de dois v\u00e3os e dois pisos, em pedra,\n            tinham no r\u00e9s-do-ch\u00e3o uma porta ladeada de uma janela e, no 1.\u00ba andar uma ou duas janelas bracarenses\n            (ex. prazo n.\u00ba60). De uma constru\u00e7\u00e3o extremamente simples, este tipo de edif\u00edcios \u00e9 o mais\n            caracter\u00edstico da cidade extra-muros, abundando sobretudo nas ruas mais perif\u00e9ricas. Por vezes, em casas maiores,\n            era-lhe acrescentado mais uma v\u00e3o; outras, raras, tinham mais um piso.",
          {
            "entidade": {
              "@entidade": "institui\u00e7\u00e3o",
              "#text": "Cabido"
            },
            "#text": "Das 52 casas do lado Nascente e 54 do Poente, eram prazos do  38 e 20, respetivamente."
          },
          {
            "data": "1750",
            "#text": "Actualmente conserva ainda a mesma designa\u00e7\u00e3o que lhe dever\u00e1 ter sido dada pela cruz que\n            existia no extremo Nordeste da rua, na idade M\u00e9dia e que em  se situava no extremo oposto."
          }
        ],
        "lista-casas": {
          "casa": [
            {
              "n\u00famero": "1",
              "enfiteuta": "D. Ant\u00f3nio de Noronha de Mesquita Soares",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@entidade": "institui\u00e7\u00e3o",
                      "#text": "Hospital de S. Marcos"
                    },
                    {
                      "@entidade": "pessoa",
                      "#text": "Maria Ferreira"
                    }
                  ],
                  "lugar": "Campo de S. Sebasti\u00e3o",
                  "#text": "A casa e parte do quintal s\u00e3o foreiras ao . Pela outra parte do quintal e rossio\n                        paga-se 1006 reis ao n.\u00ba 1 do . S\u00e3o subenfiteutas os herdeiros de , v\u00eduva."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "2",
              "enfiteuta": "D. Ant\u00f3nio de Noronha de Mesquita Soares",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@entidade": "institui\u00e7\u00e3o",
                      "#text": "Hospital de S. Marcos"
                    },
                    {
                      "@entidade": "pessoa",
                      "#text": "Bento de Ara\u00fajo"
                    },
                    {
                      "@entidade": "pessoa",
                      "#text": "Maria Francisca"
                    }
                  ],
                  "#text": "Esta casa \u00e9 foreira ao .\n                        O quintal paga, de foro, 1006 reis e meio ao n.\u00ba 1 do Campo de S. Sebasti\u00e3o. S\u00e3o subenfiteutas os herdeiros\n                        de , casado com ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "3",
              "enfiteuta": "D. Ant\u00f3nio de Noronha de Mesquita Soares",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Campo de S. Sebasti\u00e3o",
                  "entidade": [
                    {
                      "@entidade": "pessoa",
                      "#text": "Jos\u00e9 Cunha"
                    },
                    {
                      "@entidade": "pessoa",
                      "#text": "Ursula Ferreira"
                    }
                  ],
                  "#text": "Paga, pelo quintal desta casa, 1613 reis ao n.\u00ba 1 do .\n                        S\u00e3o subenfiteutas os herdeiros de , padeiro, casado com"
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "4",
              "enfiteuta": "D. Ant\u00f3nio de Noronha de Mesquita Soares",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": [
                    "Campo de S. Sebasti\u00e3o",
                    "Lisboa"
                  ],
                  "entidade": {
                    "@entidade": "pessoa",
                    "#text": "Manuel da Costa Braga"
                  },
                  "#text": "Paga 1250 reis, pelo quintal desta casa, ao n.\u00ba 1 do . A casa \u00e9 foreira\n                        ao Hospital de S. Marcos. S\u00e3o subenfiteutas os herdeiros de , morador em ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "5",
              "enfiteuta": "D. Ant\u00f3nio de Noronha de Mesquita Soares",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Campo de S. Sebasti\u00e3o",
                  "entidade": [
                    {
                      "@entidade": "pessoa",
                      "#text": "Domingos da Costa"
                    },
                    {
                      "@entidade": "pessoa",
                      "#text": "Maria Correira"
                    }
                  ],
                  "#text": "Pertence ao n.\u00ba 1 do , a quem se paga, de pens\u00e3o ou foro, 3271 reis.\n                        S\u00e3o subenfiteutas os herdeiros de , casado com ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "6",
              "enfiteuta": "D. Ant\u00f3nio de Noronha de Mesquita Soares",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Campo de S. Sebasti\u00e3o",
                  "entidade": [
                    {
                      "@entidade": "pessoa",
                      "#text": "Domingos Peixoto"
                    },
                    {
                      "@entidade": "pessoa",
                      "#text": "Paula de Ara\u00fajo"
                    }
                  ],
                  "#text": "Paga foro ao n.\u00ba 1 do . S\u00e3o subenfiteutas os herdeiros de ,\n                        casado com ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "7",
              "enfiteuta": "D. Ant\u00f3nio de Noronha de Mesquita Soares",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Campo de S. Sebasti\u00e3o",
                  "entidade": [
                    {
                      "@entidade": "pessoa",
                      "#text": "Jos\u00e9 de Teive"
                    },
                    {
                      "@entidade": "pessoa",
                      "#text": "Maria Ant\u00f3nia"
                    }
                  ],
                  "#text": "Paga 893 reis ao n.\u00ba 1 do . S\u00e3o subenfiteutas os herdeiros de ,\n                        casado com ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "8",
              "enfiteuta": "D. Ant\u00f3nio de Noronha de Mesquita Soares",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Campo de S. Sebasti\u00e3o",
                  "#text": "\u00c9 perten\u00e7a do prazo do lugar ou casal de S. Sebasti\u00e3o, de que \u00e9 cabe\u00e7a a casa n.\u00ba 1 do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "9",
              "enfiteuta": "D. Ant\u00f3nio de Noronha de Mesquita Soares",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Campo de S. Sebasti\u00e3o",
                  "entidade": [
                    {
                      "@entidade": "pessoa",
                      "#text": "Maria de Carvalho"
                    },
                    {
                      "@entidade": "pessoa",
                      "#text": "Manuel Carvalho"
                    }
                  ],
                  "#text": "Paga, 1583 reis e meio ao n.\u00ba 1 do . S\u00e3o subenfiteutas sos herdeiros de \n                        , vi\u00fava de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "10",
              "enfiteuta": "D. Ant\u00f3nio de Noronha de Mesquita Soares",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Campo de S. Sebasti\u00e3o",
                  "entidade": [
                    {
                      "@entidade": "pessoa",
                      "#text": "Jo\u00e3o Gomes Ferreira"
                    },
                    {
                      "@entidade": "pessoa",
                      "#text": "Cust\u00f3dia Carvalho"
                    }
                  ],
                  "#text": "Paga, 1522 reis ao n.\u00ba 1 do . S\u00e3o subenfiteutas, os herdeiros de , marchante\n                        , casado com ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "11",
              "enfiteuta": "D. Ant\u00f3nio de Noronha de Mesquita Soares",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Campo de S. Sebasti\u00e3o",
                  "entidade": [
                    {
                      "@entidade": "pessoa",
                      "#text": "Domingos FRancisco"
                    },
                    {
                      "@entidade": "pessoa",
                      "#text": "Rosa Francisca"
                    }
                  ],
                  "#text": "Paga, 803 reis e um quarto ao n.\u00ba 1 do . S\u00e3o subenfiteutas os herdeiros de , torneiro\n                        , casado com ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "12",
              "enfiteuta": "D. Ant\u00f3nio de Noronha de Mesquita Soares",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Campo de S. Sebasti\u00e3o",
                  "entidade": [
                    {
                      "@entidade": "pessoa",
                      "#text": "Jo\u00e3o Barbosa"
                    },
                    {
                      "@entidade": "pessoa",
                      "#text": "Benta Francisca"
                    }
                  ],
                  "#text": "Paga, 803 reis ao n.\u00ba 1 do . S\u00e3o subenfiteutas os herdeiros de \n                        , caso com ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "13",
              "enfiteuta": "D. Ant\u00f3nio de Noronha de Mesquita Soares",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": [
                    "Campo de S. Sebasti\u00e3o",
                    "Companhia de Jesus"
                  ],
                  "data": "1669",
                  "entidade": [
                    {
                      "@entidade": "pessoa",
                      "#text": "Manuel Gomes G\u00f3is"
                    },
                    {
                      "@entidade": "pessoa",
                      "#text": "Jer\u00f3nima Lu\u00edsa"
                    }
                  ],
                  "#text": "Paga, 1521 reis e meio ao n.\u00ba 1 do . Foi constru\u00edda depois do ano de\n                        . Confronta, do sul, com serventia do referido n.\u00ba 1, a qual, por sua vez, confronta com casa foreira \u00e0 .\n                        S\u00e3o subenfiteutas os herdeiros de , casado com ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "14",
              "enfiteuta": "Os herdeiros de Bento Vaz Perreira, da freguesia de S. Martinho de Dume, casado com Maria Josefa de Macedo e Castro",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "S\u00e9 de Braga",
                  "#text": "Paga 50 reis, ao n.\u00ba 20. Confronta, do norte, com casa foreira \u00e0 cororaria da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "15, 16, 17, 18 e 19",
              "enfiteuta": "Os herdeiros de Bento Vaz Perreira, da freguesia de S. Martinho de Dume, casado com Maria Josefa de Macedo e Castro",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": [
                    "S. Crist\u00f3v\u00e3o",
                    "S. Pedro de Maximinos"
                  ],
                  "#text": "Pagam foro ao n.\u00ba 20, cabe\u00e7a do prazo do lugar de , na freguesia de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "20",
              "enfiteuta": "Os herdeiros de Bento Vaz Perreira, da freguesia de S. Martinho de Dume, casado com Maria Josefa de Macedo e Castro",
              "foro": "600 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua da Cruz da Pedra",
                  "entidade": {
                    "@entidade": "pessoa",
                    "#text": "Jo\u00e3o Afonso Chanceler"
                  },
                  "data": "1466",
                  "#text": "Esta casa \u00e9 cabe\u00e7a do prazo denominado \u00abCasal de S. Crist\u00f3v\u00e3o\u00bb. Pertencem a este prazo os n.\u00ba 14 a 19, desta rua; os n.\u00ba 21 a 38; da  e os\n                        n.\u00ba 1 a 22, da congosta de S. Sebati\u00e3o. O quintal possui serventia pelo n.\u00ba 18 da dita cangosta.\n                        Este prazo pertencia a , no ano de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "21, 22, 23 e 24",
              "enfiteuta": "Os herdeiros de Bento Vaz Perreira, da freguesia de S. Martinho de Dume, casado com Maria Josefa de Macedo e Castro",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": [
                    "S. Crist\u00f3v\u00e3o",
                    "S. Pedro de Maximinos"
                  ],
                  "#text": "Pagam foro ao n.\u00ba 20, cabe\u00e7a do prazo do lugar de , na freguesia de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "25",
              "enfiteuta": "Os herdeiros de Bento Vaz Perreira, da freguesia de S. Martinho de Dume, casado com Maria Josefa de Macedo e Castro",
              "desc": {
                "para": "Paga 320 reis, de foro, ao n.\u00ba20."
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "26",
              "enfiteuta": "Os herdeiros de Bento Vaz Perreira, da freguesia de S. Martinho de Dume, casado com Maria Josefa de Macedo e Castro",
              "desc": {
                "para": "Paga 50 reis, de foro, ao n.\u00ba20."
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "27",
              "enfiteuta": "Os herdeiros de Bento Vaz Perreira, da freguesia de S. Martinho de Dume, casado com Maria Josefa de Macedo e Castro",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@entidade": "pessoa",
                      "#text": "Ant\u00f3nio Ferreira"
                    },
                    {
                      "@entidade": "pessoa",
                      "#text": "Domingos Ferreira"
                    }
                  ],
                  "data": "1733",
                  "#text": "Pertence aos herdeiros de , casado com . Paga, de foro, 1300 reis ao n.\u00ba20. Foi subemprazada em ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "28",
              "enfiteuta": "Os herdeiros de Bento Vaz Perreira, da freguesia de S. Martinho de Dume, casado com Maria Josefa de Macedo e Castro",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": [
                    "S. Sebasti\u00e3o",
                    "S. Sebasti\u00e3o"
                  ],
                  "#text": "Paga foro ao n.\u00ba 20. Possui uma porta de serventia para o n.\u00ba 7, da cangosta de . Est\u00e1 unida, numa s\u00f3 escritura de prazo, aos n.\u00ba 16 e 17 de cangosta de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "29",
              "enfiteuta": "Os herdeiros de Bento Vaz Perreira, da freguesia de S. Martinho de Dume, casado com Maria Josefa de Macedo e Castro",
              "desc": {
                "para": "Paga foro ao n.\u00ba 20."
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "30",
              "enfiteuta": "Os herdeiros de Bento Vaz Perreira, da freguesia de S. Martinho de Dume, casado com Maria Josefa de Macedo e Castro",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": "1690",
                  "entidade": [
                    {
                      "@entidade": "pessoa",
                      "#text": "Manuel Calheiros"
                    },
                    {
                      "@entidade": "pessoa",
                      "#text": "Maria Perreira"
                    }
                  ],
                  "#text": "Paga, de foro, 20 reis ao n.\u00ba 20. Foi suemprazada em . S\u00e3o subenfiteutas os herdeiros de , casado com ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "31",
              "enfiteuta": "Os herdeiros de Bento Vaz Perreira, da freguesia de S. Martinho de Dume, casado com Maria Josefa de Macedo e Castro",
              "desc": {
                "para": "Paga foro ao n.\u00ba 20."
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "32",
              "enfiteuta": "Os herdeiros de Bento Vaz Perreira, da freguesia de S. Martinho de Dume, casado com Maria Josefa de Macedo e Castro",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": "1706",
                  "entidade": [
                    {
                      "@entidade": "pessoa",
                      "#text": "Jo\u00e3o Vaz"
                    },
                    {
                      "@entidade": "pessoa",
                      "#text": "Mariana de Campos"
                    }
                  ],
                  "#text": "Paga, de foro, 20 reis, ao n.\u00ba 20. Foi subemprazada no ano de . S\u00e3o subenfiteutas os herdeiros de , frasqueiro, casado com ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "33",
              "enfiteuta": "Os herdeiros de Bento Vaz Perreira, da freguesia de S. Martinho de Dume, casado com Maria Josefa de Macedo e Castro",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "S. Sebasti\u00e3o",
                  "entidade": {
                    "@entidade": "pessoa",
                    "#text": "Catarina \u00c1lvares"
                  },
                  "#text": "Paga, de foro, 700 reis ao n.\u00ba 20. Possui porta de serventia para o n.\u00ba 11 da cangosta de . \u00c9 subenfiteuta , solteira."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "34 e 35",
              "enfiteuta": "Os herdeiros de Bento Vaz Perreira, da freguesia de S. Martinho de Dume, casado com Maria Josefa de Macedo e Castro",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@entidade": "pessoa",
                      "#text": "Valentim Pereira"
                    },
                    {
                      "@entidade": "pessoa",
                      "#text": "Francisca Ferreira"
                    }
                  ],
                  "#text": "Paga, de foro, 1000 reis ao n.\u00ba 20. \u00c9 subenfiteuta , padeiro, e sua mulher, ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "36",
              "enfiteuta": "Os herdeiros de Bento Vaz Perreira, da freguesia de S. Martinho de Dume, casado com Maria Josefa de Macedo e Castro",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "S. Sebasti\u00e3o",
                  "entidade": {
                    "@entidade": "pessoa",
                    "#text": "Padre Ant\u00f3nio Nogueira"
                  },
                  "#text": "Paga, de foro, 1000 reis ao n.\u00ba 20. O quintal desta possui sa\u00edda para o n.\u00ba 9 da cangosta de . \u00c9 subenfiteuta o ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "37 e 38",
              "enfiteuta": "Os herdeiros de Bento Vaz Perreira, da freguesia de S. Martinho de Dume, casado com Maria Josefa de Macedo e Castro",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": "1595",
                  "lugar": "S. Sebasti\u00e3o",
                  "#text": "Pagam 760 reis, de foro, ao n.\u00ba 20. O n.\u00ba 38, em , correspondia a um \u00abch\u00e3o de casa\u00bb e confrontava, do sul, com a cangosta de . Fazem parte da escritura de prazo os n.\u00ba 1 e 2 da dita cangosta."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "39",
              "enfiteuta": "Padre Paulo da Cunha",
              "foro": "610 reis e 1 galinha",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@entidade": "institui\u00e7\u00e3o",
                      "#text": "confraria do Nome de Deus"
                    },
                    {
                      "@entidade": "institui\u00e7\u00e3o",
                      "#text": "cabido"
                    },
                    {
                      "@entidade": "pessoa",
                      "#text": "Baltazar Carneiro"
                    }
                  ],
                  "lugar": "S. Pedro de Maximinos",
                  "data": "1562",
                  "#text": "Confronta, do sul, com a casa foreira \u00e0 . de . Foi doado ao , juntamente com os n.\u00ba 40 a 49, no ano de , com encargo de anivers\u00e1rio, pelo mestre escola, ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "40 a 46",
              "enfiteuta": "Jo\u00e3o Ferreira, marchante",
              "foro": "2800 reis e 2 galonhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": "1653",
                  "#text": "No ano de  as casas n.\u00ba 40 a 45 foram unidas \u00e0 n.\u00ba 46."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "47, 48 e 49",
              "enfiteuta": "Jo\u00e3o Ferreira, marchante",
              "foro": "800 reis",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": "1624",
                  "entidade": {
                    "@entidade": "institui\u00e7\u00e3o",
                    "#text": "confrafia da Sant\u00edssima S\u00e9"
                  },
                  "#text": "No ano de  as casas n.\u00ba 47 e 48 foram unidas ao n.\u00ba 49. O n.\u00ba 49 confronta, do norte, com a casa foreira \u00e0 ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "50",
              "enfiteuta": "Frei Sebasti\u00e3o Xavier de Novais Furtado de Mendon\u00e7a, Cavaleiro da Ordem de Cristo, da cidade de Braga",
              "foro": "1500 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": [
                  "Esta casa \u00e9 cabe\u00e7a do prazo do \u00abCasal da Vinha e Campo de S. Crist\u00f3v\u00e3o\u00bb.",
                  {
                    "entidade": {
                      "@entidade": "institui\u00e7\u00e3o",
                      "#text": "confraria da Sant\u00edssima S\u00e9"
                    },
                    "lugar": "cangosta dos Corvos",
                    "#text": "Confronta, do sul, com quintal da casa, foreira \u00e0 , e, do norte, com a ."
                  },
                  {
                    "lugar": "Rua da Cruz de Pedra",
                    "data": [
                      "1650",
                      "1520"
                    ],
                    "entidade": [
                      {
                        "@entidade": "pessoa",
                        "#text": "Francisco Belo"
                      },
                      {
                        "@entidade": "pessoa",
                        "#text": "D. Diogo de Sousa"
                      }
                    ],
                    "#text": "Pertencem a este prazo as casas que v\u00e3o desde o n.\u00ba57 a 62, com seus quintais, situadas na , que foram subemprazadas, no ano de . Este prazo foi de , criado do Arcebispo , em ."
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "51",
              "enfiteuta": "D. Maria Barreto de Meneses, vi\u00fava de Miguel Barreto de Meneses, da cidade de Braga",
              "foro": "480 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Ruda da Cruz da Pedra",
                  "#text": "Esta casa \u00e9 cabe\u00e7a do prazo do \u00abCasal ou Vinha das Cobras\u00bb. Pertencem ao prazo os n.\u00ba 52 a 56 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "52, 53, 54, 55 e 56",
              "enfiteuta": "D. Maria Barreto de Meneses, vi\u00fava de Miguel Barreto de Meneses, da cidade de Braga",
              "desc": {
                "para": "Pagam foro ao n.\u00ba 51."
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "57, 58, 59 e 60",
              "enfiteuta": "Frei Sebasti\u00e3o Xavier de Novais Furtado de Mendon\u00e7a, Cavaleiro da Ordem de Cristo",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@entidade": "pessoa",
                      "#text": "Louren\u00e7o Francisco da Costa"
                    },
                    {
                      "@entidade": "pessoa",
                      "#text": "Mariana Rosa Ferreira"
                    }
                  ],
                  "#text": ", ourives, casado com , paga 3000 reis ao n.\u00ba 50."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "61 e 62",
              "enfiteuta": "Frei Sebasti\u00e3o Xavier de Novais Furtado de Mendon\u00e7a, Cavaleiro da Ordem de Cristo, da cidade de Braga",
              "desc": {
                "para": "Pagam foro ao n.\u00ba50."
              }
            }
          ]
        }
      }
    }
  },
  "MRB-17-TravessaDaRuaDeDGualdimAteAoCoutoDoArvoredo": {
    "rua": {
      "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance",
      "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "file:/home/teresa-queiroga/MedInf/PublicacaoEletronica/Projeto_final/MRB-rua(1).xsd",
      "meta": {
        "n\u00famero": "17",
        "nome": "Travessa da Rua de D.Gualdim at\u00e9 ao Couto do Arvoredo"
      },
      "corpo": {
        "para": [
          {
            "lugar": [
              "rua das Travessas",
              "rua das Travessas",
              "rua Verde",
              "Couto do Arvoredo",
              "muralha",
              "campo das Carvalheiras",
              "S.Miguel o Anjo"
            ],
            "#text": "Mais um fragmento da , o \u00faltimo no sentido Este-Oeste. S\u00f3 no \n            \u00faltimo quartel do s\u00e9culo passado a  se prolongaria al\u00e9m da \n            e , cortando a , para desembocar no ,\n            ent\u00e3o chamado de ."
          },
          {
            "lugar": "rua de \n            D. Gualdim",
            "#text": "A transforma\u00e7\u00e3o recebida h\u00e1 cem anos nesta art\u00e9ria, qua a fez passar a ter o \n            dobro da largura, destruiu todas as casas apresentadas no Mappa. E pena foi, \n            porque embora este tro\u00e7o de rua seja de interesse secund\u00e1rio na cidade de ent\u00e3o,\n            apresentava uma casa brasonada, em pedra, de 3 pisos, no gaveto com a  e uma curioss\u00edsima casa com escada exterior, talvez quinhentista, nada vulgar \n            neste documento."
          },
          {
            "entidade": {
              "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
              "#text": "Cabido"
            },
            "#text": "Das 6 casas do lado Norte e 7 do Sul, s\u00e3o prazos do  2 de cada lado."
          },
          {
            "lugar": "rua D. Afonso Henriques",
            "#text": "Esta travessa, est\u00e1 atualmente integrada na ."
          }
        ],
        "figura": [
          {
            "@id": "MRB-17-norte",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-17-TravessaDaRuaDeDGualdimAteAoCoutoDoArvoredo-norte.jpg"
            },
            "legenda": "Travessa da Rua de Gualdim at\u00e9 ao Couto do Arvoredo - norte"
          },
          {
            "@id": "MRB-17-sul",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-17-TravessaDaRuaDeDGualdimAteAoCoutoDoArvoredo-sul.jpg"
            },
            "legenda": "Travessa da Rua de Gualdim at\u00e9 ao Couto do Arvoredo - sul"
          }
        ],
        "lista-casas": {
          "casa": [
            {
              "n\u00famero": "1",
              "enfiteuta": "Padre Jos\u00e9 Ant\u00f3nio Pereira",
              "foro": "290 reis e 2 galinhas"
            },
            {
              "n\u00famero": "2",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua de Santo Ant\u00f3nio",
                  "#text": "Corresponde ao n.\u00ba 1 da , para onde \n                tem a frontaria e serventia principais."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "3",
              "enfiteuta": null,
              "foro": null,
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua de Santo Ant\u00f3nio",
                  "#text": "Corresponde ao n.\u00ba 22 da , para onde \n                    tem a frontaria e serventia principais."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "4",
              "enfiteuta": "In\u00e1cio Jos\u00e9 Leite, ourives",
              "foro": "225 e reis e 3 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": [
                    "Rua das Chagas",
                    "Rua Verde"
                  ],
                  "#text": "Fica situada nesta travessa \u00abna parte que, \u00e0 m\u00e3o \n                direita, liga a  \u00e0 \u00bb."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "5",
              "enfiteuta": null,
              "foro": null,
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua de D. Gualdim",
                  "#text": "Corresponde ao n.\u00ba 15 da , para onde \n                    tem a frontaria e serventia principais."
                }
              }
            }
          ]
        }
      }
    }
  },
  "MRB-38-RuaDaPonteDeGuimaraes": {
    "rua": {
      "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance",
      "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "file:/E:/Desktop/UM/4%C2%BA%20ano%20(She%27s%20close)/1%C2%BA%20semestre/Publica%C3%A7%C3%A3o%20Eletr%C3%B3nica/Projeto%20final/MRB-rua.xsd",
      "meta": {
        "n\u00famero": "38",
        "nome": "Rua da Ponte de Guimar\u00e3es"
      },
      "corpo": {
        "para": [
          {
            "lugar": [
              "\u00c1goas",
              "S. L\u00e1zaro",
              "Arcada",
              "ponte de Guimar\u00e3es"
            ],
            "#text": "Longa rua que juntamente com as ruas das  e de  ligava a \n             com a ."
          },
          "Aberta talvez na Idade M\u00e9dia n\u00e3o nos aparece no Mappa com a import\u00e2ncia \n            que deveria ter como via de entrada na cidade de uma estrada antiga e importante,\n            e que no seu limite tinha uma velha ponte.",
          {
            "data": "1750",
            "lugar": "rua da Ponte",
            "#text": "Em  a  estava repleta de casas de 2 pisos (e muitas delas \n            s\u00e3o de dois pisos bastante baixos) com porta ladeada de janela no r\u00e9s-do-ch\u00e3o\n            e duas janelas bracarenses no primeiro andar. Uma \u00fanica h\u00e1 com um segundo \n            andar (embora haja outra de dois pisos com mais um recuado), mas h\u00e1 v\u00e1rias \n            que s\u00e3o t\u00e9rreas e, inclusiv\u00e9, h\u00e1 zonas apenas, muradas que davam acesso directo \n            a campos. De notar ainda a pequen\u00edssima quantidade de gelosias e de varandas."
          },
          {
            "lugar": "rua de S. L\u00e1zaro",
            "#text": "Ao mesmo tempo, e da mesma maneira que a , as casas aqui \n            s\u00e3o, n\u00e3o s\u00f3 um pouco mais largas que as da rua Direita que poder\u00e1 parecer \n            tipologicamente semelhante, mas tamb\u00e9m tem \u00abmolduras\u00bb de pedras em muitas \n            portas e algumas das janelas."
          },
          {
            "lugar": "capela de S. L\u00e1zaro",
            "data": "1747",
            "#text": "No extremo Norte da rua, do lado Poente, ficava a , que \n            a partir de , data da cria\u00e7\u00e3o da freguesia do mesmo nome, passou a paroquial. \n            Das 60 casas do lado Nascente e 72 do Poente eram prazos do Cabido 48\n            e 40, respectivamente."
          },
          {
            "lugar": [
              "tro\u00e7o da avenida da Liberdade",
              "rua 25 \n                de Abril",
              "largo das Latinhas ou do Senhor dos Aflitos"
            ],
            "#text": "Esta rua corresponde hoje ao  entre a  e o ."
          }
        ],
        "lista-casas": {
          "casa": [
            {
              "n\u00famero": "1 e 2",
              "enfiteuta": "Lopo de Barros e Almeida",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Domingos Gomes"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Ursula Fernandes"
                    }
                  ],
                  "lugar": [
                    "Rua de S. L\u00e1zaro",
                    "Rua de S. L\u00e1zaro",
                    "Rua da Ponte de Guimar\u00e3es",
                    "Terreiro de S. L\u00e1zaro"
                  ],
                  "#text": ", sombreireiro, casado com \n                    , paga 2280 reis, ao n\u00b0 1 da .\n                    A casa n\u00ba 1 confronta, do norte, com a casa \n                    n\u00ba 23 da dita  e, de poente, com a  e ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "3",
              "enfiteuta": "Lopo de Barros e Almeida",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Padre Geraldo Duarte"
                  },
                  "lugar": [
                    "Rua de S. L\u00e1zaro",
                    "Rua da Ponte de Guimar\u00e3es",
                    "Terreiro \n                        de S. L\u00e1zaro"
                  ],
                  "#text": "O  paga, de pens\u00e3o ou foro, \n                    3030 reis ao n\u00b0 1 da . Esta casa \n                    situa-se na  e ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "4 e 5",
              "enfiteuta": "Lopo de Barros e Almeida",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Jo\u00e3o Gomes de Sousa"
                  },
                  "lugar": "Rua de S. L\u00e1zaro",
                  "data": "1580",
                  "#text": ", paga 1040 reis ao n\u00ba 1 \n                    da . Estas casas encontram-se \n                    unidas desde o ano de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "6",
              "enfiteuta": "Lopo de Barros e Almeida",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Helena de Ara\u00fajo"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Martinho de \n                    Ara\u00fajo"
                    }
                  ],
                  "lugar": "Rua de \n                        S. L\u00e1zaro",
                  "#text": ", vi\u00fava de , paga 347 reis, ao n\u00b0 1 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "7",
              "enfiteuta": "Lopo de Barros e Almeida",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Padre Jo\u00e3o Marques de Ara\u00fajo"
                  },
                  "lugar": "Rua de S. L\u00e1zaro",
                  "#text": "O  paga 347 \n                    reis, ao n\u00ba 1 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "8",
              "enfiteuta": "Lopo de Barros e Almeida",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Filipe J\u00e1come de Azevedo"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Rosa \n                    Ribeiro"
                    }
                  ],
                  "lugar": "Rua de S. \n                        L\u00e1zaro",
                  "data": "1720",
                  "#text": ", casado com , paga 365 reis, ao n\u00ba 1 da .\n                    Esteve unida ao n\u00b0 7 at\u00e9 ao ano de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "9",
              "enfiteuta": "Lopo de Barros e Almeida",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Helena"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Agostinho Pinto"
                    }
                  ],
                  "lugar": "Rua de S. L\u00e1zaro",
                  "#text": ", filha de , paga 575 \n                    reis, ao n\u00ba 1 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "10",
              "enfiteuta": "Lopo de Barros e Almeida",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Senhorinha da Rocha"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Manuel\n                    Carvalho"
                    }
                  ],
                  "lugar": "Rua de S. L\u00e1zaro",
                  "#text": ", vi\u00fava de , sangrador, paga 570 reis, ao n\u00b0 1 da \n                    ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "11 e 12",
              "enfiteuta": "Lopo de Barros e Almeida",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Sebastiana de Arames"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Pedro\n                    Gon\u00e7alves"
                    }
                  ],
                  "lugar": "Rua \n                        de S. L\u00e1zaro",
                  "#text": ", vi\u00fava de , sombreireiro, paga ao n\u00ba 1 da , 205 reis e. 845 reis, por cada             \n                        uma destas casas."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "13",
              "enfiteuta": "Lopo de Barros e Almeida",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Ver\u00edssimo Ferreira"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Mariana Ferreira"
                    }
                  ],
                  "lugar": "Rua de S. L\u00e1zaro",
                  "#text": ", tintureiro, casado com \n                    , paga 255 reis, ao n\u00ba 1 da \n                    ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "14",
              "enfiteuta": "Lopo de Barros e Almeida",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Manuel Francisco de Ara\u00fajo"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Maria \n                    de Sousa"
                    }
                  ],
                  "lugar": "Rua de\n                        S. L\u00e1zaro",
                  "#text": ", casado com , paga 295 reis, ao n\u00ba 1 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "15",
              "enfiteuta": "Lopo de Barros e Almeida",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Ant\u00f3nio Ferreira de Azevedo"
                  },
                  "lugar": "Rua de S. L\u00e1zaro",
                  "#text": ", armeiro, paga \n                    825 reis, ao n\u00b0 1 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "16 e 17",
              "enfiteuta": "Lopo de Barros e Almeida",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "entidade": {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Domingas de Azevedo"
                    },
                    "lugar": "Rua de S. L\u00e1zaro",
                    "#text": ", vi\u00fava, paga 825 reis, ao \n                    n\u00b0 1 da ."
                  },
                  {
                    "data": "1680",
                    "#text": "Encontram-se unidas desde ."
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "18 e 19",
              "enfiteuta": "Lopo de Barros e Almeida",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Francisco Correia"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Maria Ferreira"
                      }
                    ],
                    "lugar": "Rua \n                        de S. L\u00e1zaro",
                    "#text": ", sombreireiro, casado com \n                    , paga 1040 reis ao n\u00ba 1 da ."
                  },
                  {
                    "data": "1658",
                    "#text": "Encontram-se unidas desde ."
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "20",
              "enfiteuta": "Pedro da Cunha Sottomayor, Alcaide Mor de Braga",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "herdeiros de Pedro Jorge"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Manuel Jos\u00e9 de Brito"
                    }
                  ],
                  "lugar": "Rua Paio Manta",
                  "data": "1586",
                  "#text": "Os , cl\u00e9rigo, pagam \n                    600 reis, ao n\u00b0 17 da .\n                    Foi constru\u00edda antes de . Confronta, do \n                    norte, com casa foreira a ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "21 e 22",
              "enfiteuta": "Pedro da Cunha Sottomayor, Alcaide Mor de Braga",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "herdeiros do Dr. Gon\u00e7alo da Silva"
                  },
                  "lugar": [
                    "Braga",
                    "Rua Paio Manta",
                    "Lages"
                  ],
                  "data": "1586",
                  "#text": "Os , \n                    Dezembargador de , pagam 600 reis ao \n                    n\u00ba 17 da  e . Encontram- \n                    -se unidas, numa s\u00f3 morada, desde ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "23",
              "enfiteuta": "Pedro da Cunha Sottomayor, Alcaide Mor de Braga",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "herdeiros de Salvador Jo\u00e3o"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Isabel Dias"
                      }
                    ],
                    "lugar": [
                      "Rua Paio Manta",
                      "Lages"
                    ],
                    "#text": "Os , alfaiate, casado \n                    com , pagam 175 reis ao n\u00ba 17 da \n                     e ."
                  },
                  {
                    "data": "1638",
                    "#text": "Encontra-se separada do n\u00ba 24 desde ."
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "24",
              "enfiteuta": "Pedro da Cunha Sottomayor, Alcaide Mor de Braga",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "herdeiros de Rodrigo Anes"
                  },
                  "lugar": [
                    "Rua Paio Manta",
                    "Lages"
                  ],
                  "#text": "Os , alfaite, pagam 600 \n                    reis ao n\u00ba 17 da  e ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "25 e 26",
              "enfiteuta": "Pedro da Cunha Sottomayor, Alcaide Mor de Braga",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "herdeiros de Domingos Pires"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Isabel Vaz"
                    }
                  ],
                  "lugar": [
                    "Rua Paio Manta",
                    "Lages"
                  ],
                  "data": "1586/",
                  "#text": "Os , picheleiro. \n                    casado com , pagam 500 reis ao \n                    n\u00ba 17 da  e . A casa                   \n                    n\u00ba 26 encontra-se unida \u00e0 n\u00ba 25 desde ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "27",
              "enfiteuta": "Pedro da Cunha Sottomayor, Alcaide Mor de Braga",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Domingos Jo\u00e3o"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Francisca \n                    Ant\u00f3nia"
                    }
                  ],
                  "lugar": [
                    "Rua Paio \n                        Manta",
                    "Lages"
                  ],
                  "data": [
                    "1586",
                    "1631"
                  ],
                  "#text": ", tratante, casado com , paga 360 reis ao n\u00ba 17 da  e . Esteve unida ao n\u00ba 25 entre os \n                    anos de  a ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "28 e 29",
              "enfiteuta": "Pedro da Cunha Sottomayor, Alcaide Mor de Braga",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "herdeiros de Manuel Mar\u00e7al"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Branca Vaz"
                    }
                  ],
                  "lugar": [
                    "Rua Paio Manta",
                    "Lages"
                  ],
                  "data": "1586",
                  "#text": "Os , sapateiro, \n                    casado com , pagam 1400 reis ao \n                    n\u00b0 17 da  e . Encontram-se unidas desde . A casa n\u00ba 29 confronta, do \n                    sul, com o quintal e este com o n\u00b0 30."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "30, 31, 32, 33 e 34",
              "enfiteuta": "Pedro da Cunha Sottomayor, Alcaide Mor de Braga",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "herdeiros de Domingos Sim\u00f5es"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Simoa Vieira"
                      }
                    ],
                    "lugar": [
                      "Rua Paio Manta",
                      "Lages"
                    ],
                    "#text": "Os ,\n                    sombreireiro, casado com , pagam \n                    1615 reis ao n\u00b0 17 da  e ."
                  },
                  {
                    "data": "1586",
                    "#text": "Encontram-se unidas, numa s\u00f3 escritura de \n                        prazo, desde . A casa n\u00b0 34 confronta, do \n                        sul, com quintal da casa n\u00b0 35."
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "35, 36, 37 e 38",
              "enfiteuta": "Jo\u00e3o de Magalh\u00e3es de Ara\u00fajo Costa, enfiteuta principal do prazo da metade do Casal dos Galos, que foi de Maria Andr\u00e9.",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "herdeiros de Jo\u00e3o de Azevedo"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "In\u00eas Andr\u00e9"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Maria Andr\u00e9"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "In\u00eas Andr\u00e9"
                      }
                    ],
                    "lugar": "Casal dos Galos",
                    "#text": "Os , casado com \n                    , pagam 1 alqueire e meio de trigo \n                    ao enfiteuta principal do prazo da metade do \n                    , que foi de , irm\u00e3 \n                    de ."
                  },
                  "Ao n\u00ba 35 pertence, ainda, todo o quintal que se \n                        situa \u00e0 face da rua."
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "39",
              "enfiteuta": "Jo\u00e3o de Magalh\u00e3es de Ara\u00fajo Costa, enfiteuta principal do prazo da metade do Casal dos Galos, que foi de Mateus Rodrigues.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "herdeiros de Domingos Gon\u00e7alves"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Catarina Domingues"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Mateus Rodrigues"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Margarida Francisca"
                    }
                  ],
                  "lugar": [
                    "Casal \n                        dos Galos",
                    "Ponte de Guimar\u00e3es"
                  ],
                  "#text": "Os , casado \n                    com , pagam 500 reis ao \n                    enfiteuta principal do prazo da metade do  que foi de , \n                    serralheiro da ,. casado com \n                    ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "40",
              "enfiteuta": "Jo\u00e3o de Magalh\u00e3es de Ara\u00fajo Costa, enfiteuta principal do prazo da metade do Casal dos Galos, que foi de Mateus Rodrigues.",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "herdeiros de Belchior Fernandes"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Catarina Sim\u00f5es"
                      }
                    ],
                    "#text": "Os , alfaiate, \n                    casado com , pagam 500 reis."
                  },
                  {
                    "data": "1589",
                    "lugar": [
                      "Casal dos Galos",
                      "freguesia \n                        de S. Jos\u00e9 de S. L\u00e1zaro"
                    ],
                    "entidade": {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Mateus \n                    Rodrigues"
                    },
                    "#text": "Foi subemprazada em , \u00e0 face do prazo da \n                    metade do . (sito na ), que foi de ."
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "41",
              "enfiteuta": "Jo\u00e3o de Magalh\u00e3es de Ara\u00fajo Costa, enfiteuta principal do prazo da metade do Casal dos Galos, que foi de Mateus Rodrigues.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "herdeiros de Geraldo Gon\u00e7alves"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Catarina Lu\u00eds"
                    }
                  ],
                  "data": "1589",
                  "#text": "Os , cutileiro, \n                    casado com , pagam 500 reis. Foi \n                    subemprazada em , \u00e0 face do prazo da \n                    metade do Casal dos Galos que foi de Mateus \n                    Rodrigues."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "42",
              "enfiteuta": "Jo\u00e3o de Magalh\u00e3es de Ara\u00fajo Costa, enfiteuta principal do prazo da metade do Casal dos Galos, que foi de Mateus Rodrigues.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "herdeiros de Jer\u00f3nimo Pinheiro"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Mateus Rodrigues"
                    }
                  ],
                  "lugar": [
                    "Braga",
                    "Casal dos Galos"
                  ],
                  "data": "1589",
                  "#text": "Os , c\u00f3nego de \n                    , pagam 500 reis. Foi subemprazada em . \n                    \u00e0 face do prazo da metade do  que \n                    foi de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "43",
              "enfiteuta": "Jo\u00e3o de Magalh\u00e3es de Ara\u00fajo Costa, enfiteuta principal do prazo da metade do Casal dos Galos, que foi de Mateus Rodrigues.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "herdeiros de Jer\u00f3nimo Pinheiro"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Mateus Rodrigues"
                    }
                  ],
                  "lugar": [
                    "Braga",
                    "Casal dos Galos"
                  ],
                  "data": "1589",
                  "#text": "Os , c\u00f3nego de \n                    . pagam 500 reis. Foi subemprazada em , \n                    \u00e0 face do prazo da metade do , que \n                    foi de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "44",
              "enfiteuta": "Jo\u00e3o de Magalh\u00e3es de Ara\u00fajo Costa, enfiteuta principal do prazo da metade do Casal dos Galos, que foi de Mateus Rodrigues.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "herdeiros de Andr\u00e9 Martins"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Maria \n                    de Ara\u00fajo"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Mateus Rodrigues"
                    }
                  ],
                  "data": "1592",
                  "lugar": "Casal dos Galos",
                  "#text": "Os , casado com , pagam 500 reis. Foi subemprazada em \n                    , \u00e0 face do prazo da metade do  \n                    que foi de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "45",
              "enfiteuta": "Jo\u00e3o de Magalh\u00e3es de Ara\u00fajo Costa, enfiteuta principal do prazo da metade do Casal dos Galos, que foi de Mateus Rodrigues.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "herdeiros de Francisco Rodrigues"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Catarina Francisca"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Mateus Rodrigues"
                    }
                  ],
                  "data": "1600",
                  "lugar": "Casal dos Galos",
                  "#text": "Os , casado com \n                    , pagam 500 reis. Foi \n                    subemprazada em , \u00e0 face do prazo da metade \n                    do  que foi de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "46",
              "enfiteuta": "Jo\u00e3o de Magalh\u00e3es de Ara\u00fajo Costa, enfiteuta principal do prazo da metade do Casal dos Galos, que foi de Mateus Rodrigues.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "herdeiros de Jo\u00e3o Francisco"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Catarina Francisca"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Mateus \n                    Rodrigues"
                    }
                  ],
                  "data": "1616",
                  "lugar": "Casal dos Galos",
                  "#text": "Os , alfaiate. casado \n                    com , pagam 220 reis. Foi \n                    subemprazada em , \u00e0 face do prazo da metade \n                    do , que foi de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "47",
              "enfiteuta": "Jo\u00e3o de Magalh\u00e3es de Ara\u00fajo Costa, enfiteuta principal do prazo da metade do Casal dos Galos, que foi de Mateus Rodrigues.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "herdeiros de Ant\u00f3nio Nunes"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Ana Br\u00e1s"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Mateus Rodrigues"
                    }
                  ],
                  "data": "1616",
                  "lugar": "Casal dos \n                        Galos",
                  "#text": "Os , cutileiro, casado \n                    com , pagam 230 reis. Foi subemprazada \n                    em , \u00e0 face do prazo da metade do  que foi de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "48",
              "enfiteuta": "Jo\u00e3o de Magalh\u00e3es de Ara\u00fajo Costa, enfiteuta principal do prazo da metade do Casal dos Galos, que foi de Mateus Rodrigues.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "herdeiros de Ant\u00f3nio Dias"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "M\u00e9cia Rodrigues"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Mateus \n                    Rodrigues"
                    }
                  ],
                  "data": "1617",
                  "lugar": "Casal dos Galos",
                  "#text": "Os , cutileiro, casado com \n                    , pagam 100 reis. Foi \n                    subemprazada em , \u00e0 face do prazo da \n                    metade do  que foi de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "49",
              "enfiteuta": "Jo\u00e3o de Magalh\u00e3es de Ara\u00fajo Costa, enfiteuta principal do prazo da metade do Casal dos Galos, que foi de Mateus Rodrigues.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "herdeiros de Ant\u00f3nio Dias"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "M\u00e9cia Rodrigues"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Mateus Rodrigues"
                    }
                  ],
                  "data": "1617",
                  "lugar": "Casal dos Galos",
                  "#text": "Os , cutileiro. casado com \n                    , pagam 100 reis. Foi \n                    subemprazada em , \u00e0 face do prazo da metade \n                    do  que foi de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "50",
              "enfiteuta": "Jo\u00e3o de Magalh\u00e3es de Ara\u00fajo Costa, enfiteuta principal do prazo da metade do Casal dos Galos, que foi de Mateus Rodrigues.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "herdeiros de Gon\u00e7alo Francisco"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Filipa Fernandes"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Mateus                    \n                    Rodrigues"
                    }
                  ],
                  "data": "1628",
                  "lugar": [
                    "Casal dos Galos",
                    "Rua da Ponte de Guimar\u00e3es"
                  ],
                  "#text": "Os , casado com \n                    , pagam 80 reis.\n                    Foi subemprazada em , \u00e0 face do prazo da \n                    metade do  que foi de . Confronta, do sul, com o caminho \n                    que vai da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "51",
              "enfiteuta": "Pedro da Cunha Sottomayor, Alcaide Mor de Braga",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "herdeiros de Ant\u00f3nio Dias"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Isabel Fernandes"
                    }
                  ],
                  "lugar": [
                    "Rua Paio Manta",
                    "Lages",
                    "Rua da Ponte de Guimar\u00e3es",
                    "Lages",
                    "Pelames"
                  ],
                  "data": "1616",
                  "#text": "Os , ferreiro, casado \n                    com , pagam 500 reis ao n\u00ba 17 \n                    da  e , pelo \n                    subemprazamento feito em . Situa-se no \n                    canto da , para a \n                    \n                    parte do rio. Confronta, do sul, com o caminho \n                    que vai da mesma rua para as  e para os \n                    ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "52",
              "enfiteuta": "Pedro da Cunha Sottomayor, Alcaide Mor de Braga",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": [
                    "Rua Paio Manta",
                    "Lages"
                  ],
                  "#text": "Os subenfiteutas pagam 150 reis pelo quintal ao \n                    n\u00b0 17 da  e .\n                    A casa \u00e9 foreira a um v\u00ednculo. Confronta, de \n                    \n                    norte, com casa do mesmo v\u00ednculo."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "53",
              "enfiteuta": "Pedro da Cunha Sottomayor, Alcaide Mor de Braga",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "herdeiros de Branca Lopes"
                  },
                  "lugar": [
                    "Rua Paio Manta",
                    "Lages"
                  ],
                  "data": "1586",
                  "#text": "Os , vi\u00fava, pagam, 260 \n                    reis ao n\u00ba 17 da  e , pelo \n                    subemprazamento feito em . Confronta, do sul. \n                    \n                    com cada foreira a um v\u00ednculo."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "54",
              "enfiteuta": "Pedro da Cunha Sottomayor, Alcaide Mor de Braga",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "herdeiros de Branca Lopes"
                  },
                  "lugar": [
                    "Rua Paio Manta",
                    "Lages"
                  ],
                  "#text": "Os , vi\u00fava, pagam \n                    260 reis ao n' 17 da  e ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "55",
              "enfiteuta": "Pedro da Cunha Sottomayor, Alcaide Mor de Braga",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "herdeiros de Francisco Fernandes"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Francisca Gon\u00e7alves"
                      }
                    ],
                    "lugar": [
                      "Rua Paio Manta",
                      "Lages"
                    ],
                    "#text": "Os , pedreiro. \n                    casado com , pagam 310 \n                    reis ao n\u00ba 17 da  e ."
                  },
                  {
                    "data": [
                      "1586",
                      "1654"
                    ],
                    "#text": "Entre os anos de  e , esteve unida ao \n                    n\u00ba 56."
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "56",
              "enfiteuta": "Pedro da Cunha Sottomayor, Alcaide Mor de Braga",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "herdeiros de Sebasti\u00e3o Gon\u00e7alves"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "In\u00eas de Freitas"
                    }
                  ],
                  "lugar": [
                    "Rua Paio Manta",
                    "Lages"
                  ],
                  "#text": "Os , \n                    sombreireiro, casado com , \n                    pagam 320 reis ao n\u00b0 17 da  e \n                    \n                    ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "57",
              "enfiteuta": "Pedro da Cunha Sottomayor, Alcaide Mor de Braga",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "herdeiros de Lu\u00eds Ribeiro"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Isabel Vieira"
                    }
                  ],
                  "lugar": [
                    "Rua Paio Manta",
                    "Lages"
                  ],
                  "#text": "Os , sombreireiro, \n                    casado com , pagam 310 reis ao n\u00ba \n                    \n                    17 da  e ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "58",
              "enfiteuta": "Pedro da Cunha Sottomayor, Alcaide Mor de Braga",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "herdeiros de Lu\u00eds Ribeiro"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Isabel Vieira"
                    }
                  ],
                  "lugar": [
                    "Rua Paio Manta",
                    "Lages"
                  ],
                  "data": [
                    "1647",
                    "1684"
                  ],
                  "#text": "Os , sombreireiro. \n                    casado com , pagam 310 reis ao \n                    n\u00ba 17 da  e . Esteve \n                    \n                    unida ao n\u00ba 57 nos subemprazamentos de  \n                    e ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "59 e 60",
              "enfiteuta": "Pedro da Cunha Sottomayor, Alcaide Mor de Braga",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": [
                    "Rua Paio Manta",
                    "Lages"
                  ],
                  "#text": "Pagam 450 reis ao n\u00b0 17 da  e \n                    ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "61",
              "enfiteuta": "Pedro da Cunha Sottomayor, Alcaide Mor de Braga",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": [
                    "Rua Paio Manta",
                    "Lages"
                  ],
                  "#text": "Pagam 250 reis ao n\u00b0 17 da  e \n                    ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "62 e 63",
              "enfiteuta": "Pedro da Cunha Sottomayor, Alcaide Mor de Braga",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": [
                    "Rua Paio Manta",
                    "Lages"
                  ],
                  "#text": "Pagam 350 reis ao n\u00b0 17 da  e \n                    ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "64 e 65",
              "enfiteuta": "Pedro da Cunha Sottomayor, Alcaide Mor de Braga",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": [
                    "Rua Paio Manta",
                    "Lages"
                  ],
                  "#text": "Pagam 450 reis ao n\u00b0 17 da  e \n                    ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "66",
              "enfiteuta": "Pedro da Cunha Sottomayor, Alcaide Mor de Braga",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "herdeiros de Ant\u00f3nio Sim\u00f5es"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Maria Pereira"
                    }
                  ],
                  "lugar": [
                    "Rua Paio Manta",
                    "Lages"
                  ],
                  "data": "1637",
                  "#text": "Os , cardador. \n                    casado com , pagam 310 reis ao \n                    n\u00ba 17 da  e , pelo \n                    subemprazamento feito em ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "67",
              "enfiteuta": "Pedro da Cunha Sottomayor, Alcaide Mor de Braga",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "herdeiros de Francisco Lu\u00eds"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "\u00c2ngela Geraldes"
                      }
                    ],
                    "lugar": [
                      "Rua Paio Manta",
                      "Lages"
                    ],
                    "#text": "Os , sombreireiro, \n                    casado com , pagam 310 reis \n                    ao n\u00ba 17 da  e ."
                  },
                  {
                    "data": [
                      "1586",
                      "1637"
                    ],
                    "#text": "Esteve unida ao n\u00ba 66 entre os anos de  \n                    e ."
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "68",
              "enfiteuta": "Pedro da Cunha Sottomayor, Alcaide Mor de Braga",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "herdeiros de Nicolau Dias"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Catarina Geraldes"
                    }
                  ],
                  "lugar": [
                    "Rua Paio Manta",
                    "Lages"
                  ],
                  "#text": "Os , sombreireiro, \n                    casado com , pagam 480 reis \n                    \n                    ao n\u00ba 17 da  e ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "69",
              "enfiteuta": "Pedro da Cunha Sottomayor, Alcaide Mor de Braga",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": [
                    "Rua Paio Manta",
                    "Lages"
                  ],
                  "data": [
                    "1586",
                    "1615"
                  ],
                  "#text": "Paga 300 reis ao n\u00ba 17 da  e \n                    . Esteve unida ao n\u00b0 68, entre os anos de \n                    \n                     e ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "70",
              "enfiteuta": "Pedro da Cunha Sottomayor, Alcaide Mor de Braga",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "herdeiros de Maria Gon\u00e7alves"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Sim\u00e3o \u00c1lvares"
                    }
                  ],
                  "lugar": [
                    "Rua Paio Manta",
                    "Lages"
                  ],
                  "data": "1615",
                  "#text": "Os , vi\u00fava de \n                    , tecel\u00e3o, pagam 300 reis ao\n                    n\u00ba 17 da  e , conforme o \n                    \n                    subemprezamento de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "71",
              "enfiteuta": "Pedro da Cunha Sottomayor, Alcaide Mor de Braga",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "herdeiros de Geraldo Gon\u00e7alves"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Catarina Lu\u00eds"
                    }
                  ],
                  "lugar": [
                    "Rua Paio Manta",
                    "Lages"
                  ],
                  "data": "1612",
                  "#text": "Os , serralheiro. \n                    casado com , pagam 280 reis, ao \n                    n\u00ba 17 da  e , conforme a                    \n                    subemprazamento de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "72, 73 e 74",
              "enfiteuta": "Pedro da Cunha Sottomayor, Alcaide Mor de Braga",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "herdeiros de Aires Dias"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Ana Gon\u00e7alves"
                    }
                  ],
                  "lugar": [
                    "Rua Paio Manta",
                    "Lages"
                  ],
                  "data": "1583",
                  "#text": "Os , rei da Mourisca, \n                    casado com , pagam 600 reis ao \n                    n\u00b0 17 da  e , pelo \n                    subemprazamento feito em ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "75",
              "enfiteuta": "Lopo de Barros Almeida",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "herdeiros de Andr\u00e9 Gomes"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Francisca Gomes"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Tadeu Lu\u00eds de Guimar\u00e3es"
                    }
                  ],
                  "lugar": "Rua de S. L\u00e1zaro",
                  "data": "1720",
                  "#text": "Os , ferreiro, casado \n                    com , pagam 500 reis ao n\u00b0 1 \n                    da , pelo subemprazamento \n                    feito em . Confronta, do sul, com casa do \n                    v\u00ednculo de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "76",
              "enfiteuta": "Lopo de Barros Almeida",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "herdeiros de Gaspar \u00c1lvares"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Ana de Moure"
                    }
                  ],
                  "lugar": "Rua de S. l\u00e1zaro",
                  "data": "1629",
                  "#text": "Os , sapateiro, \n                    casado com , pagam 240 reis \n                    ao n\u00ba 1 da , pelo                    \n                    subemprazamento feito em ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "77, 78 e 79",
              "enfiteuta": "Lopo de Barros Almeida",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "entidade": {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "herdeiros de Ant\u00f3nio Ferreira de Azevedo"
                    },
                    "lugar": "Rua \n                        de S. L\u00e1zaro",
                    "data": "1726",
                    "#text": "Os , \n                    espingardeiro, pagam 1400 reis ao n\u00ba 1 da , conforme subemprazamento feito \n                    em ."
                  },
                  {
                    "data": "1675",
                    "#text": "Estas casas encontram-se unidas desde ."
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "80",
              "enfiteuta": "Lopo de Barros Almeida",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "\u00c1gueda de Ara\u00fajo"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Manuel de Ara\u00fajo"
                    }
                  ],
                  "lugar": "Rua de\n                        S. L\u00e1zaro",
                  "#text": ", filha de . \n                    paga 570 reis ao n\u00ba 1 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "81",
              "enfiteuta": "Lopo de Barros Almeida",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Jer\u00f3nimo de Freitas"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Teresa Ribeiro"
                    }
                  ],
                  "lugar": "Rua \n                        de S. L\u00e1zaro",
                  "#text": ", sombreireiro, casado com \n                    , paga 565 reis ao n\u00b0 1 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "82",
              "enfiteuta": "Lopo de Barros Almeida",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Domingos de Sousa Borlento"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Jer\u00f3nima do Esp\u00edrito Santo"
                    }
                  ],
                  "lugar": "Rua de S. L\u00e1zaro",
                  "#text": ", casado com \n                    , paga 545 reis ao n\u00ba \n                    1 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "83",
              "enfiteuta": "Lopo de Barros Almeida",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Manuel Gomes"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Mariana \n                    Pereira"
                    }
                  ],
                  "lugar": "Rua de\n                        S. L\u00e1zaro",
                  "#text": ", latoeiro, casado com , paga 430 reis ao n\u00b0 1 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "84",
              "enfiteuta": "Lopo de Barros Almeida",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Ant\u00f3nio Ferreira Gomes"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Am\u00f3nia de Barros"
                    }
                  ],
                  "lugar": "Rua de S. L\u00e1zaro",
                  "#text": ", sineiro, casado com \n                    , paga 835 reis ao n\u00ba 1 da \n                    ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "85",
              "enfiteuta": "Lopo de Barros Almeida",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Jos\u00e9 Martins"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Isabel \n                    Duarte"
                    }
                  ],
                  "lugar": "Rua de\n                        S. L\u00e1zaro",
                  "#text": ", sombreireiro, casado com , paga 440 reis ao n\u00ba 1 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "86",
              "enfiteuta": "Lopo de Barros Almeida",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Maria de Oliveira"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Agostinho \n                    Ferreira da Rocha"
                    }
                  ],
                  "lugar": "Rua de S. L\u00e1zaro",
                  "#text": ", casada com , sineiro, paga 1070 reis ao \n                    n\u00b0 1 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "87 e 88",
              "enfiteuta": "Lopo de Barros Almeida",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Cust\u00f3dio Francisco"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Maria da Rosa \n                    de Barros"
                      }
                    ],
                    "lugar": "Rua de \n                        S. L\u00e1zaro",
                    "#text": ", casado com , paga 1025 reis ao n\u00ba 1 da ."
                  },
                  {
                    "lugar": "Terreiro de S. L\u00e1zaro",
                    "data": "1584",
                    "#text": "A casa n\u00ba 88 confronta, do norte, com o \n                    \n                     e encontra-se unida ao \n                    n\u00b0 87, desde o ano de ."
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "89",
              "enfiteuta": "Pedro Gomes de Basto, c.c. Maria de Magalh\u00e3es",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "D. Francisca Xavier Carneiro Tinoco"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Greg\u00f3rio Jos\u00e9 da Silva Gayo"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Manuel \u00c1lvares Tinoco"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Catarina Carneiro"
                      }
                    ],
                    "lugar": [
                      "Braga",
                      "Rua de S. L\u00e1zaro",
                      "Terreiro de S. L\u00e1zaro",
                      "capela \n                        de S. L\u00e1zaro"
                    ],
                    "#text": ", vi\u00fava de \n                    , por sucess\u00e3o de \n                    seus pais, , cidad\u00e3o de \n                    , e de sua mulher, , \n                    paga 10 reis e 3 galinhas, ao n\u00b0 42 da\n                    , por uma leira com serventia \n                    de portal para o .\n                    O portal confronta, do sul, com casa da ."
                  },
                  {
                    "lugar": "Rua de \n                        Tr\u00e1s de S. Marcos (Granjinhos)",
                    "#text": "Esta leira pertenceu ao prazo n\u00b0 11 da , e \u00e0 face dele \n                    foram feitas escrituras subalternas dos n\u00ba 90, \n                    91 e 92."
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "90",
              "enfiteuta": "Pedro Gomes de Basto, c.c. Maria de Magalh\u00e3es",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Francisco Gomes"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Jacinta Ferreira"
                    }
                  ],
                  "lugar": "Rua de S. L\u00e1zaro",
                  "#text": ", casado com , \n                    paga 1700 reis ao subenfiteuta do n\u00b0 89 e 1                    \n                    galinha ao n\u00b0 42 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "91",
              "enfiteuta": "Pedro Gomes de Basto, c.c. Maria de Magalh\u00e3es",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Cust\u00f3dio Ferreira"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Catarina de Ara\u00fajo"
                    }
                  ],
                  "lugar": "Rua de                         \n                        S. L\u00e1zaro",
                  "#text": ", carpinteiro, casado com \n                    , paga 1603 reis ao\n                    n\u00b0 89 e 1 galinha ao n\u00ba 42 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "92",
              "enfiteuta": "Pedro Gomes de Basto, c.c. Maria de Magalh\u00e3es, D. Francisca Xavier Carneiro Tinoco",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Ant\u00f3nio Francisco"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Maria \n                    de Freitas"
                    }
                  ],
                  "lugar": [
                    "Rua de S. L\u00e1zaro",
                    "Capela \n                        de D. Gon\u00e7alo Pereira"
                  ],
                  "#text": ", ferreiro, casado com , paga 1603 reis ao n\u00ba 89 e 1 galinha. \n                    em nome do mesmo subenfiteuta, ao n\u00b0 42 da \n                    .\n                    Este n\u00famero corresponde a um \u00abch\u00e3o de casa\u00bb e \n                    confronta, do norte, com casa foreira \u00e0 ."
                }
              }
            }
          ]
        },
        "figura": [
          {
            "@id": "MRB38-nascente-a",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-38-RuaDaPonteDeGuimaraes-Nascente-a.jpg"
            },
            "legenda": "Rua da Ponte de Guimar\u00e3es - Nascente-a."
          },
          {
            "@id": "MRB38-nascente-b",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-38-RuaDaPonteDeGuimaraes-Nascente-b.jpg"
            },
            "legenda": "Rua da Ponte de Guimar\u00e3es - Nascente-b."
          },
          {
            "@id": "MRB38-poente-a",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-38-RuaDaPonteDeGuimaraes-Poente-a.jpg"
            },
            "legenda": "Rua da Ponte de Guimar\u00e3es - Poente-a."
          },
          {
            "@id": "MRB38-poente-b",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-38-RuaDaPonteDeGuimaraes-Poente-b.jpg"
            },
            "legenda": "Rua da Ponte de Guimar\u00e3es - Poente-b."
          }
        ]
      }
    }
  },
  "MRB-42-CampoECalcadaDeNossaSenhoraABranca": {
    "rua": {
      "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance",
      "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "file:/C:/Users/micas/Desktop/Maria/Uminho/4%C2%BAano/1%C2%BAsemestre/publicacao_eletronica/Trabalho%20Final/MRB-rua.xsd",
      "meta": {
        "n\u00famero": "42",
        "nome": "Campo e Cal\u00e7ada de Nossa Senhora a Branca"
      },
      "corpo": {
        "para": [
          {
            "lugar": "Santa Ana",
            "data": "1319",
            "#text": "Grande espa\u00e7o aberto, continua\u00e7\u00e3o natural de , onde, pelo menos\n            desde , existia uma ermida, ent\u00e3o com a invoca\u00e7\u00e3o de Nossa Senhora da Carreira."
          },
          {
            "entidade": {
              "@tipo": "pessoa",
              "#text": "D.Diogo de Sousa"
            },
            "data": [
              "s\u00e9c. XVIII",
              "1745",
              "1782",
              "1756-57",
              "1771"
            ],
            "#text": "reedificou esta igreja durante o \n             recebeu um ret\u00e1bulo para a capela mor (, alterado em ), sacr\u00e1rio ()\n        e fachada ()."
          },
          {
            "data": "1750",
            "#text": "Em  este campo era ainda uma zona de arrabalde. As suas casas, quase todas de\n        dois pisos e dois v\u00e3os- embora haja uma ou outra de 3 pisos-, s\u00e3o na sua maioria, do \n        tipo de porta com janela no piso t\u00e9rreo (62%). Algumas eram de maiores dimens\u00f5es ou \n        continham outra organiza\u00e7\u00e3o de fachada (casas n.\u00ba 11, 14, casa A Oeste da n.\u00ba26, 26 e 37,\n        esta com o terceiro piso todo recoberto de gelosias), bem como a exist\u00eancia de gelosias\n        na maioria das janelas (embora haja ainda bastantes aberturas que eram tapadas com portas de madeira),\n        n\u00e3o s\u00e3o bastantes para melhorar a qualidade da arquitectura deste campo."
          },
          "Saliente-se ainda a casa do prazo n.\u00ba4, com o seu port\u00e3o lateral terminado em cubos\n        sobrepostos por bolsas e \u00abtorre\u00bb com janelas de canto.",
          {
            "data": "1882",
            "lugar": "rua de Santa Margarida",
            "#text": "Este espa\u00e7o s\u00f3 se desenvolveu cem anos mais tarde com o crescimento da cidade que\n        obrigou, em , \u00e0 abertura da actual ."
          },
          {
            "entidade": {
              "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
              "#text": "Cabido"
            },
            "#text": "Das 27 casas do lado Norte e 25 do Sul, eram prazos do \n        15 e 25, respectivamente."
          },
          {
            "lugar": [
              "rua do Sardoal",
              "rua de Santa Margarida",
              "ruas de Restaura\u00e7\u00e3o e 31 de Janeiro"
            ],
            "#text": "Os al\u00e7ados que vemos correspondem o do Norte \u00e0 parte deste largo que vao desde a actual\n         at\u00e9 ao ponto Sudoeste da :\n        e o al\u00e7ado Sul, hoje totalmente alterado, compreende o espa\u00e7o entre as ."
          }
        ],
        "figura": [
          {
            "@id": "MRB-42-norte",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-42-CampoECalcadaDeNossaSenhoraABranca-Norte.jpg"
            },
            "legenda": "Campo e Cal\u00e7ada de Nossa Senhora a Branca- Norte."
          },
          {
            "@id": "MRB-42-sul",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-42-CampoECalcadaDeNossaSenhoraABranca-Sul.jpg"
            },
            "legenda": "Campo e Cal\u00e7ada de Nossa Senhora a Branca- Sul."
          }
        ],
        "lista-casas": {
          "casa": [
            {
              "n\u00famero": "1,2 e 3",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "capela de N.Sra",
                  "#text": "Pertencem ao prazo da casa n.\u00ba4. A casa n.\u00ba1 fica situada junto da fonte\n                    que est\u00e1 atr\u00e1s da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "4",
              "enfiteuta": "Ana Maria de Magalh\u00e3es",
              "foro": "1500 reis, 4 alqueires de trigo, 20 de pa\u00f5 meado e 10 galinhas",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "lugar": "\u00abCasal e quinta de Sobrado\u00bb",
                    "#text": "Denominado ."
                  },
                  {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Ant\u00f3nio de Brito Freire"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Dr. Manuel Freire de Brito"
                      }
                    ],
                    "lugar": "cidade de Braga",
                    "#text": "A enfiteuta sucedeu a ,\n                    filho do ,\n                    da ."
                  },
                  {
                    "data": "1506",
                    "lugar": "Braga",
                    "entidade": {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Jo\u00e3o Godis"
                    },
                    "#text": "Pertencem a este prazo as casas n.\u00ba1 a 3 e 5 a 40 deste campo. No ano de \n                    foi Senhor deste prazo o chantre de , ."
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "5,6 e 7",
              "enfiteuta": "Ana Maria de Magalh\u00e3es",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": [
                    "1636",
                    "1662"
                  ],
                  "#text": "Pertencem ao n.\u00ba4. A casa n.\u00ba7 esteve dividida em duas metades entre os anos  a ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "8",
              "enfiteuta": "Ana Maria de Magalh\u00e3es",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Maria de Oliveira"
                  },
                  "#text": "Os herdeiros de , vi\u00fava, pagam 300 reis ao n.\u00ba4."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "9",
              "enfiteuta": "Ana Maria de Magalh\u00e3es",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Ant\u00f3nio Correia"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Nat\u00e1lia Carvalho"
                    }
                  ],
                  "#text": "Os herdeiros de , sombreireiro, casado com , pagam 300 reis ao n.\u00ba4."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "10",
              "enfiteuta": "Ana Maria de Magalh\u00e3es",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Manuel Rodrigues"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Serafina Jo\u00e3o"
                    }
                  ],
                  "#text": "Os herdeiros de , sombreireiro, casado com , pagam 400 reis e 1 galinha ao n.\u00ba4."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "11",
              "enfiteuta": "Ana Maria de Magalh\u00e3es",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Manuel Rodrigues"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Serafina Jo\u00e3o"
                    }
                  ],
                  "#text": "Os herdeiros de , sombreireiro, casado com , pagam 430 reis e 1 galinha ao n.\u00ba4."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "12",
              "enfiteuta": "Ana Maria de Magalh\u00e3es",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Jo\u00e3o Lopes"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Isabel Francisca"
                    }
                  ],
                  "#text": "Os herdeiros de , sapateiro, casado com , pagam 300 reis e 1 galinha ao n.\u00ba4."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "13",
              "enfiteuta": "Ana Maria de Magalh\u00e3es",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Manuel Pinheiro"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Ana da Silva"
                    }
                  ],
                  "lugar": "Lisboa",
                  "#text": "Os herdeiros de , da cidade de , casado com , pagam 600 reis e 1 galinha ao n.\u00ba4."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "14",
              "enfiteuta": "Ana Maria de Magalh\u00e3es",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Gon\u00e7alo Antunes"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Maria Francisca"
                    }
                  ],
                  "#text": "Os herdeiros de , sombreireiro, casado com , pagam 305 reis e 1 galinha ao n.\u00ba4."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "15",
              "enfiteuta": "Ana Maria de Magalh\u00e3es",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Padre Jo\u00e3o Velho"
                  },
                  "#text": "Os herdeiros do  pagam 500 reis e 1 galinha ao n.\u00ba4."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "16",
              "enfiteuta": "Ana Maria de Magalh\u00e3es",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Ant\u00f3nio da Silva"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Margarida de Oliveira"
                    }
                  ],
                  "#text": "Os herdeiros de , caldeireiro, casado com , pagam 300 reis ao n.\u00ba4."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "17",
              "enfiteuta": "Ana Maria de Magalh\u00e3es",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Francisco Martins"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Greg\u00f3ria Fernandes"
                    }
                  ],
                  "#text": "Os herdeiros de , sombreireiro, casado com , pagam 300 reis ao n.\u00ba4."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "18",
              "enfiteuta": "Ana Maria de Magalh\u00e3es",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Padre Manuel Mendes"
                  },
                  "#text": "Os herdeiros do  pagam 390 reis ao n.\u00ba4."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "19",
              "enfiteuta": "Ana Maria de Magalh\u00e3es",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Est\u00eav\u00e3o \u00c1lvares"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Maria Vaz"
                    }
                  ],
                  "#text": "Os herdeiros de , sombreireiro, casado com , pagam 400 reis ao n.\u00ba4."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "20 e 21",
              "enfiteuta": "Ana Maria de Magalh\u00e3es",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "entidade": {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Padre Manuel Pinheiro"
                    },
                    "#text": "Os herdeiros de  pagam 500 reis ao n.\u00ba4."
                  },
                  {
                    "data": "1583",
                    "#text": "Estas casas encontram-se unidas desde o ano de ."
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "22 e 23",
              "enfiteuta": "Ana Maria de Magalh\u00e3es",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "entidade": {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Jos\u00e9 Francisco"
                    },
                    "#text": "Os herdeiros de , sombreireiro, pagam 440 reis ao n.\u00ba4."
                  },
                  {
                    "data": "1583",
                    "#text": "Estas casas encontram-se unidas desde o ano de ."
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "24 e 25",
              "enfiteuta": "Ana Maria de Magalh\u00e3es",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Ant\u00f3nio Dias"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Apol\u00f3nia Rodrigues"
                      }
                    ],
                    "#text": "Os herdeiros de , sombreireiro, casado com , pagam 450 reis e 1 galinha ao n.\u00ba4."
                  },
                  {
                    "data": "1583",
                    "#text": "Encontram-se unidas desde o ano de ."
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "26 e 27",
              "enfiteuta": "Ana Maria de Magalh\u00e3es",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Roque Martins Leite"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Maria Gomes"
                      }
                    ],
                    "#text": "Os herdeiros de , casado com , pagam 110 reis e 1 galinha ao n.\u00ba4."
                  },
                  {
                    "data": "1543",
                    "#text": "Encontram-se unidas desde o ano de ."
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "28",
              "enfiteuta": "Ana Maria de Magalh\u00e3es",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Ant\u00f3nio Barros"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Maria Soares"
                    }
                  ],
                  "#text": "Os herdeiros de , alfaiate, casado com , pagam 50 reis ao n.\u00ba4."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "29",
              "enfiteuta": "Ana Maria de Magalh\u00e3es",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Maria Ferreira"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Crist\u00f3v\u00e3o Ferreira"
                    }
                  ],
                  "#text": "Os herdeiros de , filha de , pagam 50 reis ao n.\u00ba4."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "30",
              "enfiteuta": "Ana Maria de Magalh\u00e3es",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Geraldo Marques"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Luzia Francisca"
                    }
                  ],
                  "#text": "Os herdeiros de , casado com , pagam 50 reis ao n.\u00ba4."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "31",
              "enfiteuta": "Ana Maria de Magalh\u00e3es",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "In\u00eas Dur\u00e3es"
                  },
                  "#text": "Os herdeiros de , solteira, pagam 35 reis ao n.\u00ba4."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "32",
              "enfiteuta": "Ana Maria de Magalh\u00e3es",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Jo\u00e3o Martins"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Maria Pinto"
                      }
                    ],
                    "#text": "Os herdeiros de , sombreireiro, casado com , pagam 40 reis ao n.\u00ba4."
                  },
                  {
                    "data": "1629",
                    "#text": "Esta casa encontra-se separada do n.\u00ba31 desde o ano de ."
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "33",
              "enfiteuta": "Ana Maria de Magalh\u00e3es",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "\u00c1lvaro Pinto"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "\u00c2ngela Ant\u00f3nia"
                    }
                  ],
                  "#text": "Os herdeiros de , alfaiate, casado com , pagam 40 reis ao n.\u00ba4."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "34",
              "enfiteuta": "Ana Maria de Magalh\u00e3es",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Padre Teot\u00f3nio de Sousa"
                  },
                  "#text": "Os herdeiros de  pagam 30 reis ao n.\u00ba4."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "35 a 40",
              "enfiteuta": "Ana Maria de Magalh\u00e3es",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Domingos Fernandes"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Isabel Gon\u00e7alves"
                      }
                    ],
                    "#text": "Os herdeiros de , serralheiro, casado com , pagam 20 reis e meio frang\u00e3o ao n.\u00ba4."
                  },
                  {
                    "data": "1619",
                    "#text": "Encontram-se separadas da n.\u00ba34 desde o ano de ."
                  },
                  {
                    "lugar": "capela de D.Gon\u00e7alo Pereira",
                    "#text": "A casa n.\u00ba40 confronta, do norte, com casa foreira \u00e0 ."
                  }
                ]
              }
            }
          ]
        }
      }
    }
  },
  "MRB-32-DosPelames": {
    "rua": {
      "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance",
      "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "MRB-rua.xsd",
      "meta": {
        "n\u00famero": "32",
        "nome": "Rua dos Pelames"
      },
      "corpo": {
        "figura": [
          {
            "@id": "MRB-32-nascente",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-32-Nascente.png"
            },
            "legenda": "Rua dos Pelames - Nascente."
          },
          {
            "@id": "MRB-32-poente",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-32-Poente.png"
            },
            "legenda": "Rua dos Pelames - Poente."
          }
        ],
        "para": [
          {
            "lugar": [
              "largo de S.Tiago",
              "ponte dos Pelames",
              "Porto"
            ],
            "#text": "Longa rua que descia a colina da Cividade, ligando o  com a ,\n            donde partia a estrada estreita para o ."
          },
          {
            "entidade": {
              "@tipo": "pessoa",
              "#text": "arcebispo infante \n            D.Henrique"
            },
            "data": [
              "1533",
              "1540",
              "1618"
            ],
            "lugar": [
              "rua do Infante",
              "de Pelames",
              "rua de S.Geraldo",
              "Convento da Concei\u00e7\u00e3o"
            ],
            "#text": "Correspondendo ao decumano da cidade romana esta art\u00e9ria foi aberta no tempo do  (-), recebendo ent\u00e3o o nome de \n            Mas desde logo foi conhecida pelo , em raz\u00e3o da ind\u00fastria de curtumes a\u00ed existente. Em \n            passaria a ser denominada por , a quem fora dedicado o , existente\n            no seu extremo Sul, designa\u00e7\u00e3o que a par de Pelames, ainda hoje se mant\u00e9m."
          },
          {
            "data": [
              "1750",
              "1509",
              "1625",
              "1725"
            ],
            "entidade": [
              {
                "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
                "#text": "Col\u00e9gio de S.Paulo"
              },
              {
                "@tipo": "pessoa",
                "#text": "Correias da Cunha"
              },
              {
                "@tipo": "pessoa",
                "#text": "J\u00e1comes"
              },
              {
                "@tipo": "pessoa",
                "#text": "c\u00f3nego Geraldo\n            Gomes"
              },
              {
                "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
                "#text": "ordem da Concei\u00e7\u00e3o"
              }
            ],
            "lugar": "Convento da Concei\u00e7\u00e3o",
            "#text": "Em  esta rua era habitada sobretudo por estudantes do  e tamb\u00e9m,\n            talvez, por industriais e trabalhadores de curtumes, tinha suas casas de fei\u00e7\u00e3o bastante irregular, de fachadas d\u00edspares, na sua maioria de \n            dois pisos e com janelas bracarenses, que conforme se descia a rua se iam banalisando ou, inclusiv\u00e9, perdendo um piso. Not\u00e1veis\n            eram as casas dos prazos n\u00ba 5 e sobretudo a do n\u00ba 10, com a sua loggia virada a Sul que, felizmente,\n            ainda hoje se conservam; a meio, do lado Este, estava a casa, hoje demolida, dos , com pedra\n            de armas; no extremo Sul situavam-se a casa do Avelar, da fam\u00edlia dos  que a\u00ed viviam desde \n            , e o , fundado em  pelo  para as freiras da , cuja igreja foi totalmente reformulada em\n            ."
          },
          {
            "entidade": {
              "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
              "#text": "Cabido"
            },
            "#text": "Das 34 casas do lado Nascente e 30 do Poente era prazos do  9 e 7 respectivamente, que se localizavam\n            apenas na parte Norte da rua."
          }
        ],
        "lista-casas": {
          "casa": [
            {
              "n\u00famero": "1",
              "enfiteuta": "-",
              "foro": "-",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Campo de Santiago",
                  "#text": "Pertence ao n\u00ba 11 do , para onde tem frontaria e serventia principais."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "2",
              "enfiteuta": "Vid. casa n\u00ba2 do Campo do Santiago (rua n\u00ba 25).",
              "foro": "-",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Isabel de Oliveira"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Louren\u00e7o Correia"
                    }
                  ],
                  "lugar": "Campo de Santiago",
                  "#text": "Os herdeiros de , casada com , \n                        pagam 160 reis ao n\u00ba 2 do . Entre os anos de 1648 e 1718 esteve unida ao n\u00b0 3."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "3",
              "enfiteuta": "Vid. casa n\u00ba2 do Campo do Santiago (rua n\u00ba 25).",
              "foro": "-",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Jo\u00e3o de Oliveira Bouro"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Faustina Jo\u00e3o"
                    }
                  ],
                  "#text": "Os herdeiros de , alfaite, casado com , \n                        pagam foro ao n\u00ba 2 do Campo de Santiago."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "4",
              "enfiteuta": "Vid. casa n\u00ba2 do Campo do Santiago (rua n\u00ba 25).",
              "foro": "-",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Domingos de Oliveira"
                  },
                  "lugar": "Campo de Santiago",
                  "#text": "Os herdeiros de , carpinteiro, pagam 205 reis ao n\u00b0 2 do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "5",
              "enfiteuta": "Vid. casa n\u00ba2 do Campo do Santiago (rua n\u00ba 25).",
              "foro": "-",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Campo de Santiago",
                  "#text": "Paga foro ao n\u00ba 2 do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "6",
              "enfiteuta": "Vid. casa n\u00ba2 do Campo do Santiago (rua n\u00ba 25).",
              "foro": "-",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Afonso Cerveira"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Catarina de Magalh\u00e3es"
                    }
                  ],
                  "lugar": "Campo de Santiago",
                  "#text": "Os herdeiros de , casado com , \n                        pagam 150 reis e 1 galinha ao n\u00b0 2 do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "7",
              "enfiteuta": "Vid. casa n\u00ba2 do Campo do Santiago (rua n\u00ba 25).",
              "foro": "-",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Jo\u00e3o Rodrigues"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Lu\u00edsa de \n                        Oliveira"
                    }
                  ],
                  "lugar": "Campo de Santiago",
                  "#text": "Os herdeiros de , carpinteiro, casado com , pagam 480 reis e 2 galinhas ao n\u00ba 2 do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "8",
              "enfiteuta": "Vid. casa n\u00ba2 do Campo do Santiago (rua n\u00ba 25).",
              "foro": "-",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Olaia Fernandes"
                  },
                  "lugar": "Campo de Santiago",
                  "#text": "Os herdeiros de  pagam 150 reis ao n\u00ba 2 do\n                        ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "9 e 10",
              "enfiteuta": "Vid. casa n\u00ba2 do Campo do Santiago (rua n\u00ba 25).",
              "foro": "-",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Jo\u00e3o Pinto do Eirado"
                  },
                  "lugar": [
                    "Campo de Santiago",
                    "Mitra"
                  ],
                  "data": "1602",
                  "#text": "Os herdeiros de , c\u00f3nego de Braga, pagam \n                        800 reis e 1 galinha ao n\u00ba 2 do . Encontram-se \n                        unidas desde . A casa n\u00ba 10 confronta, do sul, com parte \n                        da casa foreira \u00e0 ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "11",
              "enfiteuta": "Vid. casa n\u00ba2 do Campo do Santiago (rua n\u00ba 25).",
              "foro": "-",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Serafina Cerqueira"
                  },
                  "lugar": [
                    "Campo de Santiago",
                    "Mitra"
                  ],
                  "#text": "Os herdeiros de  pagam 65 reis ao n\u00b0 2 do \n                        . Confronta, do sul, com parte da casa foreira \u00e0 ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "12",
              "enfiteuta": "Vid. casa n\u00ba2 do Campo do Santiago (rua n\u00ba 25).",
              "foro": "-",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Domingos Jorge Tinoco,abade de Trandeiras"
                  },
                  "lugar": "Campo de \n                        Santiago",
                  "#text": "Os herdeiros de ,\n                        pagam 300 reis, meia galinha e meio frango, ao n\u00b0 2 do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "13",
              "enfiteuta": "Vid. casa n\u00ba2 do Campo do Santiago (rua n\u00ba 25).",
              "foro": "-",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Campo de Santiago",
                  "#text": "Paga foro ao n\u00b0 2 do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "14",
              "enfiteuta": "Vid. casa n\u00ba2 do Campo do Santiago (rua n\u00ba 25).",
              "foro": "-",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Padre Jo\u00e3o da Costa"
                  },
                  "lugar": "Campo de Santiago",
                  "#text": "Os herdeiros de  pagam 355 reis ao n\u00ba 2 do"
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "15",
              "enfiteuta": "Vid. casa n\u00ba2 do Campo do Santiago (rua n\u00ba 25).",
              "foro": "-",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Maria da Costa"
                  },
                  "#text": "Os herdeiros de , vi\u00fava, pagam 260 reis e 1 galinha \n                        ao n\u00ba 2 do Campo de Santiago."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "16",
              "enfiteuta": "Vid. casa n\u00ba2 do Campo do Santiago (rua n\u00ba 25).",
              "foro": "-",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Manuel Francisco"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Arcebispo D. Ver\u00edssimo"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Maria Rodrigues"
                    }
                  ],
                  "lugar": "Campo de Santiago",
                  "#text": "Os herdeiros de , jardineiro do , \n                        casado com , pagam 225 reis ao n\u00ba 2 do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "17",
              "enfiteuta": "Vid. casa n\u00ba2 do Campo do Santiago (rua n\u00ba 25).",
              "foro": "-",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Campo de Santiago",
                  "#text": "Paga foro ao n\u00ba 2 do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "18",
              "enfiteuta": "Vid. casa n\u00ba2 do Campo do Santiago (rua n\u00ba 25).",
              "foro": "-",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Anast\u00e1cia da Silva"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Cipriano Pedrosa"
                    }
                  ],
                  "lugar": "Campo de Santiago",
                  "data": [
                    "1550",
                    "1624"
                  ],
                  "#text": ", casada com , paga 60 reis e \n                        meia galinha ao n\u00ba 2 do . Entre os anos de  e \n                         esteve unida aos n\u00bas 19 e 20."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "19",
              "enfiteuta": "Vid. casa n\u00ba2 do Campo do Santiago (rua n\u00ba 25).",
              "foro": "-",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Manuel Correia da Cunha"
                  },
                  "lugar": [
                    "couto de Moure de \n                            Olivais",
                    "Campo de Santiago"
                  ],
                  "#text": "Os herdeiros de , do , pagam 130 reis ao n\u00ba 2 do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "20",
              "enfiteuta": "Vid. casa n\u00ba2 do Campo do Santiago (rua n\u00ba 25).",
              "foro": "-",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Francisco de Magalh\u00e3es"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Francisco Gon\u00e7alves, \n                        o Louro,"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Isabel de Magalh\u00e3es"
                    }
                  ],
                  "lugar": "Campo de Santiago",
                  "#text": "Os herdeiros de , filho de  e de sua 1\u00aa mulher, , pagam 160 reis e \n                        1 galinha ao n\u00ba 2 do ."
                }
              }
            }
          ]
        }
      }
    }
  },
  "MRB-51-RuaDaOliveira": {
    "rua": {
      "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance",
      "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "../MRB-rua (3).xsd",
      "meta": {
        "n\u00famero": "51",
        "nome": "Rua Da Oliveira"
      },
      "corpo": {
        "para": [
          {
            "lugar": [
              {
                "@norm": "Campo Novo",
                "#text": "campo Novo"
              },
              {
                "@norm": "Largo das Teresinhas",
                "#text": "largo das Teresinhas"
              },
              "Cangosta",
              {
                "@norm": "Rua de Santa Margarida",
                "#text": "rua de Santa Margarida"
              },
              {
                "@norm": "Igreja de S. Vicente",
                "#text": "igreja de S. Vicente"
              },
              {
                "@norm": "Capela de Guadalupe",
                "#text": "capela de Guadalupe"
              }
            ],
            "#text": "Pertencente ao complexo urban\u00edstico do , ligava esta pra\u00e7a ao\n            local actualmente chamado . Uma pequena art\u00e9ria, denominada \n         para a , permitia a passagem para a \n        e ."
          },
          {
            "data": "1725",
            "#text": "Aberta tamb\u00e9m em  era, nesta data, uma rua cujos edif\u00edcios estavam \n        em constru\u00e7\u00e3o. No Mapa h\u00e1 22 casas j\u00e1 levantadas e 13 \u00abch\u00e3os\u00bb para edificarem."
          },
          {
            "lugar": {
              "@norm": "Pra\u00e7a do Gavi\u00e3o",
              "#text": "pra\u00e7a do Gavi\u00e3o"
            },
            "#text": "Os pr\u00e9dios que vemos s\u00e3o de um piso (59%) ou dois, bastante semples, sendo \n            a maior parte (59%) do tipo com porta ladeada de janela no piso t\u00e9rreo. A linha \n            de empenas \u00e9 irregular, quebrada e as janelas ou s\u00e3o vazadas, ou s\u00e3o do tipo \n            bracarense. Tamb\u00e9m aqui n\u00e3o h\u00e1 o rigor da marca\u00e7\u00e3o de janelas altas e portas, \n            da ; s\u00e3o antes casas avulsas que tiveram o desenho de fachada \n            desejado pelo morador, sem preocupa\u00e7\u00f5es de conjunto ou de integra\u00e7\u00e3o. N\u00e3o deixa \n            de ser curioso notar, contudo, a sequ\u00eancia vertical de porta e janela alta nas casas \n            dos prazos 5 e 7, ou at\u00e9 a janela alta do prazo n.\u00ba 8, a lembrar aquela pra\u00e7a."
          },
          {
            "entidade": {
              "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
              "#text": "Cabido"
            },
            "#text": "As 14 do lado Nascente e 8 do Poente s\u00e3o todas prazos do ."
          },
          {
            "lugar": {
              "@norm": "Rua das Oliveiras",
              "#text": "rua das Oliveiras"
            },
            "#text": "Mant\u00e9m a designa\u00e7\u00e3o de ."
          }
        ],
        "figura": [
          {
            "@id": "MRB-51-a",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-51-RuaDaOliveira-a.jpg"
            },
            "legenda": "Rua da Oliveira - Vista nascente."
          },
          {
            "@id": "MRB-51-b",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-51-RuaDaOliveira-b.jpg"
            },
            "legenda": "Rua da Oliveira - Vista poente."
          }
        ],
        "lista-casas": {
          "casa": [
            {
              "n\u00famero": "1",
              "enfiteuta": "D. Agostinho Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Cust\u00f3dio Dias"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Francisca Teresa"
                      },
                      {
                        "@tipo": "fam\u00edlia",
                        "#text": "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro"
                      }
                    ],
                    "data": "1739",
                    "#text": ", vendeiro, casado com , \n                        paga 1000 reis ao enfiteuta do prazo do \n                        , conforme o \n                        subemprazamento de ."
                  },
                  {
                    "lugar": "Pra\u00e7a do Gavi\u00e3o",
                    "#text": "Confronta, do sul, com o ch\u00e3o n.\u00b0 16 da ."
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "2",
              "enfiteuta": "D. Agostinho Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Marcos Lopes"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Lu\u00edsa Mendes"
                    },
                    {
                      "@tipo": "fam\u00edlia",
                      "#text": "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro"
                    }
                  ],
                  "data": "1725",
                  "#text": ", branqueador, casado com , \n                        paga 1200 reis ao enfiteuta do prazo \n                        do , \n                        conforme o subemprazamento de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "3",
              "enfiteuta": "D. Agostinho Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Diogo Fernandes"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Maria de Almeida"
                    },
                    {
                      "@tipo": "fam\u00edlia",
                      "#text": "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro"
                    }
                  ],
                  "data": "1725",
                  "#text": ", branqueador, casado com \n                        , paga 1200 reis ao enfiteuta \n                        do prazo do , \n                        conforme a subemprazamento de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "4",
              "enfiteuta": "D. Agostinho Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Jo\u00e3o da Costa"
                    },
                    {
                      "@tipo": "fam\u00edlia",
                      "#text": "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro"
                    }
                  ],
                  "data": "1726",
                  "#text": ", vi\u00favo, alfaiate, paga 1200 reis \n                        ao enfiteuta do prazo do , \n                        conforme o subemprazamento de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "5",
              "enfiteuta": "D. Agostinho Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Jo\u00e3o Dias"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Mariana Carvalho"
                    },
                    {
                      "@tipo": "fam\u00edlia",
                      "#text": "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro"
                    }
                  ],
                  "data": "1725",
                  "#text": ", abridor de guarni\u00e7\u00e3o de espada, \n                        casado com , paga 1200 reis \n                        ao enfiteuta do prazo do , \n                        conforme o subemprazamento de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "6",
              "enfiteuta": "D. Agostinho Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Manuel de Barros"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Maria da Ascens\u00e3o"
                    },
                    {
                      "@tipo": "fam\u00edlia",
                      "#text": "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro"
                    }
                  ],
                  "data": "1738",
                  "#text": ", alfaiate, casado com , \n                        paga 1200 reis ao enfiteuta do \n                        prazo do , \n                        conforme o subemprazamento de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "7 e 8",
              "enfiteuta": "D. Agostinho Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Bento de Magalh\u00e3es"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Mariana Ribeiro"
                      },
                      {
                        "@tipo": "fam\u00edlia",
                        "#text": "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro"
                      }
                    ],
                    "#text": ", casado com , \n                        paga 2760 reis ao enfiteuta do prazo \n                        do ."
                  },
                  {
                    "data": "1738",
                    "#text": "Encontram-se unidas desde o ano de ."
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "9",
              "enfiteuta": "D. Agostinho Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "fam\u00edlia",
                    "#text": "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro"
                  },
                  "#text": "Paga foro ao enfiteuta do prazo do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "10 a 17",
              "enfiteuta": "D. Agostinho Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "fam\u00edlia",
                    "#text": "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro"
                  },
                  "lugar": "Rua de S. Barnab\u00e9",
                  "#text": "Ch\u00e3os de casa do prazo do . \n                        O n.\u00b0 17 confronta, do norte, com o \u00abch\u00e3o\u00bb da futura travessa para a ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "18 a 22",
              "enfiteuta": "D. Agostinho Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "entidade": {
                      "@tipo": "fam\u00edlia",
                      "#text": "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro"
                    },
                    "#text": "Ch\u00e3os de casa do prazo do ."
                  },
                  {
                    "lugar": "S. Vicente",
                    "#text": "O ch\u00e3o n.\u00ba 18 confronta, do norte, com o \n                        caminho que vai para ."
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "23 a 28",
              "enfiteuta": "D. Agostinho Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "fam\u00edlia",
                      "#text": "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro"
                    },
                    {
                      "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
                      "#text": "cabido"
                    }
                  ],
                  "#text": "Pertencem ao , a \n                        cujo enfiteuta se paga foro. Nos livros dos \n                        prazos do  n\u00e3o se encontram escrituras de \n                        subemprazamento."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "29",
              "enfiteuta": "D. Agostinho Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Brites de Barros"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Tom\u00e9 de Magalh\u00e3es"
                    },
                    {
                      "@tipo": "fam\u00edlia",
                      "#text": "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro"
                    }
                  ],
                  "data": "1737",
                  "#text": ", vi\u00fava de , \n                        paga 1200 reis ao enfiteuta do prazo do , \n                        conforme o subemprazamento de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "30",
              "enfiteuta": "D. Agostinho Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Caetano Gon\u00e7alves"
                      },
                      {
                        "@tipo": "fam\u00edlia",
                        "#text": "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro"
                      }
                    ],
                    "data": "1738",
                    "#text": ", serralheiro, casado, paga \n                        1440 reis ao enfiteuta do prazo do , \n                        conforme o subemprazamento de ."
                  },
                  {
                    "data": [
                      "1729",
                      "1738"
                    ],
                    "#text": "Esteve unida, entre os anos de  e , \u00e0 casa n.\u00b0 31."
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "31",
              "enfiteuta": "D. Agostinho Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Cust\u00f3dio Ferreira"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Joana Fernandes"
                    },
                    {
                      "@tipo": "fam\u00edlia",
                      "#text": "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro"
                    }
                  ],
                  "data": "1745",
                  "#text": ", casado com , \n                        paga 1200 reis ao enfiteuta do prazo \n                        do , conforme o \n                        subemprazamento de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "32",
              "enfiteuta": "D. Agostinho Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Jos\u00e9 Gomes de Andrade"
                    },
                    {
                      "@tipo": "fam\u00edlia",
                      "#text": "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro"
                    }
                  ],
                  "data": "1729",
                  "#text": ", pentieiro, paga 1200 \n                        reis ao enfiteuta do prazo do , \n                        conforme o subemprazamento de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "33 e 34",
              "enfiteuta": "D. Agostinho Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Ant\u00f3nio Gomes"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Rosa da Silva"
                    },
                    {
                      "@tipo": "fam\u00edlia",
                      "#text": "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro"
                    }
                  ],
                  "data": [
                    "1728",
                    "1725"
                  ],
                  "#text": ", cardador, casado com , \n                        paga (por cada uma destas casas), 1200 \n                        reis ao enfiteuta do prazo do , conforme os subemprazamentos \n                        feitos em  e ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "35",
              "enfiteuta": "D. Agostinho Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Jo\u00e3o Fernandes"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Am\u00f3nia Francisca"
                    },
                    {
                      "@tipo": "fam\u00edlia",
                      "#text": "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro"
                    }
                  ],
                  "data": "1725",
                  "#text": ", sombreireiro, casado com \n                        , paga 1200 reis ao enfiteuta \n                        do prazo do , \n                        conforme o subemprazamento de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "36",
              "enfiteuta": "D. Agostinho Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Pedro Gomes"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Lu\u00edsa Maria"
                      },
                      {
                        "@tipo": "fam\u00edlia",
                        "#text": "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro"
                      }
                    ],
                    "data": "1745",
                    "#text": ", casado com , paga \n                        2000 reis ao enfiteuta do prazo do , \n                        conforme o subemprazamento de ."
                  },
                  {
                    "lugar": "Pra\u00e7a do Gavi\u00e3o",
                    "#text": "Confronta, do sul, com a casa n.\u00b0 17 da ."
                  }
                ]
              }
            }
          ]
        }
      }
    }
  },
  "MRB-45-RuaDosChaosDeBaixo": {
    "rua": {
      "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance",
      "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "MRB-rua.xsd",
      "meta": {
        "n\u00famero": "45",
        "nome": "Rua dos Ch\u00e3os de Baixo"
      },
      "corpo": {
        "para": [
          {
            "data": [
              "1281",
              "1384"
            ],
            "lugar": [
              "Arcada",
              "largo dos Penedos"
            ],
            "entidade": {
              "@tipo": "pessoa",
              "#text": "D. Jo\u00e3o de Castela"
            },
            "#text": "Longa rua existente j\u00e1 em , ligava a  com o  e que, em , foi arrasada por ."
          },
          "No Mappa, surge-nos cmo um local de com\u00e9rcio. Na sua metade Sul, sobretudo, o piso t\u00e9rreo dos edif\u00edcios est\u00e1 totalmente ocupado por largas portas de madeira que possibilitam a exist\u00eancia de amplos espa\u00e7os com boa ilumina\u00e7\u00e3o exterior e a atividade comercial.",
          {
            "data": [
              "XVII",
              "XVIII"
            ],
            "#text": "Os seus pr\u00e9dios est\u00e3o ou adaptados \u00e0s novas necessidades - caso dos edif\u00edcios dos prazos 10 e 11, por exemplo, que primitivamente eram do tipo de porta com janela ao lado - ou reconstru\u00eddos, segundo o gosto burgu\u00eas do s\u00e9c.  que se prolongaria pela primeira metade do seguinte - casa com gelosias -, existindo ainda alguns, talvez constru\u00eddos j\u00e1 no s\u00e9c.  que nos parecem ser o tipo da casa moderna da \u00e9poca (prazos 33, 35, etc.). Sente-se bem que, n\u00e3o obstante a grande quantidade de casas antigas que a faceavam, h\u00e1 uma forte vontade de mudan\u00e7a para novas modas sociais, que a casa do prazo 45 nos parece exemplificar bastante bem ou, sobretudo, para novos desenhos de arquitectura."
          },
          {
            "lugar": "largo do Eyrado",
            "#text": "Ao sul da rua ficava o amplo . Estranhamente, nas suas casas n\u00e3o parece haver ind\u00edcios de actividade comercial. Saliente-se, contudo, a grande casa n.\u00ba 54, de tr\u00eas pisos, com um bel\u00edssimo arco geminado, talvez ainda g\u00f3tico, e outra seiscentista, ao lado do prazo n\u00ba 4."
          },
          {
            "entidade": {
              "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
              "#text": "Cabido 30 e 24"
            },
            "#text": "Das 45 casas do lado Nascente e 44 do Poente eram prazos do , respectivamente."
          },
          {
            "lugar": [
              "rua dos Chaos de Baixo",
              "Rua dos Ch\u00e3os",
              "Eyrado",
              "largo de S. Francisco"
            ],
            "entidade": [
              {
                "@tipo": "empresa",
                "#text": "Banco de Portugal"
              },
              {
                "@tipo": "empresa",
                "#text": "Caixa Geral de Dep\u00f3sitos"
              }
            ],
            "#text": "A  corresponde hoje \u00e0  e o  compreende o  e o espa\u00e7o, agora constru\u00eddo,  e ."
          }
        ],
        "figura": [
          {
            "@id": "MRB-45-nascente",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-45-RuaDosChaosDeBaixo-a(nascente).jpg"
            },
            "legenda": "Pra\u00e7a do Gavi\u00e3o - Nascente."
          },
          {
            "@id": "MRB-45-poente",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-45-RuaDosChaosDeBaixo-a(poente).jpg"
            },
            "legenda": "Pra\u00e7a do Gavi\u00e3o - Nascente."
          }
        ],
        "lista-casas": {
          "casa": [
            {
              "n\u00famero": "1",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": [
                    "Rua da Fonte da Carcova",
                    "Eirado"
                  ],
                  "#text": "Pertence ao n\u00ba10 da , para onde tem a frontaria e serventia principais. Fica situada no ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "2",
              "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o Lu\u00eds de Faria",
              "foro": "140 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": [
                    "1537",
                    "1541"
                  ],
                  "#text": "A casa n.\u00ba 4 confronta, do norte, com casa foreira a S. Jo\u00e3o do Souto. Esteve separada don.\u00ba 3 entre os anos de  e ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "3 e 4",
              "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o Lu\u00eds de Faria",
              "foro": "455 reis e 1 cap\u00e3o",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": [
                    "1537",
                    "1541"
                  ],
                  "#text": "A casa n.\u00ba 4 confronta, do norte, com casa foreira a S. Jo\u00e3o do Souto. Esteve separada don.\u00ba 3 entre os anos de  e ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "5",
              "enfiteuta": "Maria Lu\u00edsa Botelho",
              "foro": "180 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": "Confronta, do sul, com casa foreira ao Senado da C\u00e2mara."
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "6",
              "enfiteuta": "Filipe Dias",
              "foro": "200 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Vicente Dias"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Francisca Teresa"
                    }
                  ],
                  "data": [
                    "1541",
                    "1558"
                  ],
                  "#text": "O enfiteuta \u00e9 filho de , ourives, e de sua mulher, .A casa esteve unida ao n.\u00b0 5 entre os anos de  e ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "7",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Marcos Ferreira"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Dam\u00e1sia Ferreira"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Francisco de Meira Carrilho"
                    }
                  ],
                  "lugar": [
                    "Castelo Rodrigo",
                    "Rua do Anjo",
                    "Castelo Rodrigo",
                    "Rua do Anjo"
                  ],
                  "#text": "Os herdeiros de , ourives, casado com , pagam 920 reis, ao enfiteuta do prazo do lugar ou campo do , na .\n                        Esta casa era d\u00edzima a Deus e foi comprada pelo c\u00f3nego , enfiteuta do prazo do lugar do, que a subrogou pelas 3 casas que demolui na dita , ou seja, os n.\u00b0' 25, 26 e 27. Confronta, do sul, com casa foreira \u00e0 cororaria."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "8",
              "enfiteuta": "Manuel da Silva Pereira, carpinteiro, casado com Joana Vieira",
              "foro": "500 reis e 3 galinhas e 4 alqueires de p\u00e3o",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": "1739",
                  "lugar": "Rua do Carvalhal",
                  "#text": "Ao prazo corresponde apenas a parte norte da casa e, um campo desta rua.\n                        Confronta, do sul, com a outra parte da casa foreira \u00e0 capela de Sta. Marta.\n                        O campo foi dividido antes de , em tr\u00eas partes: uma que se conserva unida a esta casa: outra ao n.\u00b0 12 da ; e a terceira ao n.\u00b0 18 da dita rua."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "9",
              "enfiteuta": "Madalena \u00c1lvares, mulher de Jer\u00f3nimo Pais",
              "foro": "300 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
                    "#text": "capela de Sta. Marta"
                  },
                  "data": "1492",
                  "#text": "Confronta, do norte, com casa foreira \u00e0  com a qual, desde , \u00abtem serventia pelo quintal para um po\u00e7o da referida casa\u00bb."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "10",
              "enfiteuta": "Padre Ant\u00f3nio de Castro",
              "foro": "240 reis e 1 galinha vestimenteiro",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Ant\u00f3nio de Castro"
                    },
                    {
                      "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
                      "#text": "capela de Sta. Marta"
                    }
                  ],
                  "#text": "O enfiteuta \u00e9 filho de . Confronta, do sul, com casa foreira \u00e0 ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "11",
              "enfiteuta": "Jos\u00e9 dos Santos",
              "foro": "220 reis e 1 galinha",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
                    "#text": "capela de Sta. Marta"
                  },
                  "data": [
                    "1509",
                    "1565"
                  ],
                  "#text": "Confronta, do norte, com casa foreira \u00e0  e esteve unida ao n.\u00b0 10 entre os anos de  e ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "12",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal do Ch\u00e3os ou Quinteiro",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Maria Pinto"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Tom\u00e9 Rodrigues"
                    },
                    {
                      "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
                      "#text": "capela de Sta. Marta"
                    }
                  ],
                  "lugar": "rua do Carvalhal",
                  "#text": ", vi\u00fava de , paga 283 reis ao n.\u00b0 18 da . Confronta, do sul, com casa foreira \u00e0 ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "13",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal do Ch\u00e3os ou Quinteiro",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Maria do Vale"
                  },
                  "lugar": [
                    "rua das Chagas",
                    "Rua do Carvalhal"
                  ],
                  "#text": ", solteira, da , paga 282 reis ao n.\u00b0 18 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "14",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal do Ch\u00e3os ou Quinteiro",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Jo\u00e3o \u00c1lvares de Oliveira"
                  },
                  "lugar": "Rua do Carvalhal",
                  "#text": "Lic.  paga 306 reis ao n.\u00b0 18 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "15",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal do Ch\u00e3os ou Quinteiro",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Padre Jo\u00e3o de Chaves"
                  },
                  "lugar": [
                    "Palmeira",
                    "Rua do Carvalhal"
                  ],
                  "#text": "O , da freguesia de , paga 407 reis ao n.\u00b0 18 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "16",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal do Ch\u00e3os ou Quinteiro",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Ant\u00f3nio Ferreira Loreto"
                    },
                    {
                      "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
                      "#text": "Sta. Maria de Ada\u00fafe"
                    }
                  ],
                  "lugar": "Rua do Carvalhal",
                  "#text": ", reitor de , paga 308 reis ao n.\u00b0 18 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "17",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal do Ch\u00e3os ou Quinteiro",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua do Carvalhal",
                  "#text": "Os herdeiros de Domingos Quinteiro, tratante, pagam 345 reis ao n.\u00b0 18 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "18",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal do Ch\u00e3os ou Quinteiro",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Ant\u00f3nio Francisco Antunes"
                    },
                    {
                      "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
                      "#text": "Fragoso"
                    }
                  ],
                  "lugar": "Rua do Carvalhal",
                  "#text": ", abade de , paga 328 reis ao n.\u00b0 18 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "19",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal do Ch\u00e3os ou Quinteiro",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Padre Jer\u00f3nimo Antunes da Silva"
                  },
                  "lugar": "Rua do Carvalhal",
                  "#text": "O  paga 328 reis ao n.\u00b0 18 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "20",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal do Ch\u00e3os ou Quinteiro",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Padre Pedro de Oliveira"
                  },
                  "lugar": "Rua do Carvalhal",
                  "#text": "O  paga 327 reis ao n.\u00b0 18 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "21",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal do Ch\u00e3os ou Quinteiro",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Jo\u00e3o da Costa"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Teresa Ferreira"
                    }
                  ],
                  "lugar": "Rua do Carvalhal",
                  "#text": ", tratante, casado com , paga 327 reis ao n.\u00b0 18 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "22 e 23",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal do Ch\u00e3os ou Quinteiro",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Jo\u00e3o Manuel de Faria"
                  },
                  "lugar": "Rua do Carvalhal",
                  "#text": "paga 445 reis ao n.\u00b0 18 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "24",
              "enfiteuta": null,
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Ant\u00f3nio Gon\u00e7alves"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Maria Rodrigues"
                    }
                  ],
                  "lugar": [
                    "Pedro d'Este",
                    "rua do Carvalhal"
                  ],
                  "#text": ", da freguesia de , casado com , paga 200 reis ao n.\u00b0 18 da . Confronta, do sul, com a casa n.\u00b0 2 da dita rua."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "25",
              "enfiteuta": null,
              "desc": {
                "para": {
                  "data": "1686",
                  "lugar": "rua de Sto. Andr\u00e9",
                  "#text": "N\u00e3o aparece desenhada no mapa. Foi demolida depois de , para se fazer a entrada da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "26",
              "enfiteuta": null,
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Jer\u00f3nimo Lopes"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Maria Nogueira"
                    }
                  ],
                  "#text": "Os herdeiros de , cabeiro, casado com , pagam 200 reis, e 1 galinha ao enfiteuta do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro"
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "27",
              "enfiteuta": null,
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Jer\u00f3nima da Cunha"
                  },
                  "#text": "Os herdeiros de , solteira, pagam 220 reis e 1 galinha ao enfiteuta do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "28",
              "enfiteuta": null,
              "desc": {
                "para": "Paga foro ao enfiteuta do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro."
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "29",
              "enfiteuta": null,
              "desc": {
                "para": "Paga foro ao enfiteuta do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro."
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "30",
              "enfiteuta": null,
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Jo\u00e3o Louren\u00e7o"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Maria Am\u00f3nia"
                    }
                  ],
                  "#text": "Os herdeiros de , espingardeiro, casado com , pagam 150 reis ao enfiteuta do prazo do Casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "31",
              "enfiteuta": null,
              "desc": {
                "para": "Paga foro ao enfiteuta do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro."
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "32",
              "enfiteuta": null,
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Domingos Soares Pastor"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Maria Pereira"
                    }
                  ],
                  "#text": "Os herdeiros de , serralheiro, casado com , pagam 200 reis e 1 galinha ao enfiteuta do, prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "33",
              "enfiteuta": null,
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Bento de Ara\u00fajo"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "M\u00f3nica Barbosa"
                    }
                  ],
                  "data": "1681",
                  "#text": "Os herdeiros de , alfaiate, casado com , pagam 150 reis ao enfiteuta do prazo do casal dos Ch\u00e3os do Quinteiro.\n                        Antes do ano de  correspondia a duas casas."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "34",
              "enfiteuta": null,
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Jo\u00e3o Fonseca"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Susana Vieira"
                    }
                  ],
                  "data": "1624",
                  "#text": "Os herdeiros de  ,pintor, casado com , pagam 120 reis e 1 galinha, ao enfiteuta do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.\n                        Antes do ano de  correspondia a duas casas."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "35",
              "enfiteuta": null,
              "desc": {
                "para": {
                  "data": "1545",
                  "#text": "Antes do ano de  pertenceu ao prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "36",
              "enfiteuta": null,
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Padre Jo\u00e3o Pinto de Ara\u00fajo"
                  },
                  "#text": "Os herdeiros do  pagam 120 reis ao enfiteuta do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "37",
              "enfiteuta": null,
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Ant\u00f3nio Garcia Pinto"
                  },
                  "data": "1726",
                  "#text": "paga 1200 reis ao enfiteuta do prazo da casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.\n                        No ano de  foi incorporado neste prazo um peda\u00e7o de quintal."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "38",
              "enfiteuta": null,
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Filipe Machado"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Felicia da Costa"
                    }
                  ],
                  "#text": "Os herdeiros de , sangrador, casado com , pagam 50 reis ao enfiteuta do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "39",
              "enfiteuta": null,
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Manuel de Castro"
                  },
                  "#text": "Os herdeiros de ,vestimenteiro, pagam 50 reis ao enfiteuta do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "40",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal do Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Padre Ant\u00f3nio de Castro"
                  },
                  "data": "1726",
                  "#text": "O  paga 1200 reis ao enfiteuta do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.\n                        No ano de  foi incorporado neste prazo um peda\u00e7o de quintal que se desmembrou do referido casal."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "41",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal do Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Manuel Pinheiro"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Filipa Teresa de Ara\u00fajo"
                    }
                  ],
                  "data": "1727",
                  "#text": ", livreiro, casado com , paga 900 reis ao enfiteuta do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro, por um ch\u00e3o de casa \u00abcom obriga\u00e7\u00e3o de a construir\u00bb. situado no lugar da serventia antiga que dava entrada para as casas deste casal.\n                        Foi constru\u00edda depois do ano de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "42",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal do Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": "Paga foro ao enfiteuta do prazo do casal dos Ch\u00e3os do Quinteiro."
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "43",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal do Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Manuel Marques"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Luisa da Mota"
                    }
                  ],
                  "#text": "Os herdeiros de , sapateiro, casado com , pagam 120 reis ao enfiteuta do prazo do casal dos Ch\u00e3os Quinteiro."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "44",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal do Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Jorge de Magalh\u00e3es"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Francisca Pereira"
                    }
                  ],
                  "#text": "Os herdeiros de ,sapateiro, casado com , pagam 150 reis ao enfiteuta do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "45",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal do Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Isabel"
                  },
                  "#text": "Os herdeiros de , solteira, a Picada, pagam 100 reis ao enfiteuta do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "46",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal do Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Domingos Gon\u00e7alves"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Isabel Fernandes"
                    }
                  ],
                  "#text": "Os herdeiros de , alfaiate, casado com , pagam 80 reis ao enfiteuta do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "47",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal do Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
                    "#text": "cabido"
                  },
                  "#text": "Paga 10 reis, por um peda\u00e7o do quintal, ao enfiteuta do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro. A casa e a outra parte do quintal n\u00e3o pertencem ao ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "48",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal do Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
                    "#text": "cabido"
                  },
                  "#text": "Paga 200 reis, pelo quintal, ao enfiteuta do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro. A casa e a outra parte do quintal n\u00e3o pertencem ao ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "49",
              "enfiteuta": "Os herdeiros de Jacinto Pereira, casado casado com Maria Sofia.",
              "foro": "360 reis e 2 galinhas"
            },
            {
              "n\u00famero": "50",
              "enfiteuta": "Pascoal Coelho, casado com Maria da Silva",
              "foro": "55 reis e I galinha"
            },
            {
              "n\u00famero": "51",
              "enfiteuta": "Os herdeiros de Domingos de Ara\u00fajo, mercador, casado com Isabel Pereira",
              "foro": "70 reis e 1 galinha",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": [
                    "campo de Sta. Ana",
                    "terreiro do Eirado"
                  ],
                  "#text": "Confronta, do sul, com o  e ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "52",
              "enfiteuta": "Os herdeiros de Francisca da Costa, solteira",
              "foro": "50 reis e 1 galinha",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": [
                    "1554",
                    "1676"
                  ],
                  "#text": "Esteve unida no n.\u00b0 51 entre  e ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "53",
              "enfiteuta": "Padre Manuel Soares Lopes",
              "foro": "60 reis e 1 galinha",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": [
                    "Eirado",
                    "Campo de Sta. Ana"
                  ],
                  "#text": "Confronta, do sul, com o  ou ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "54",
              "enfiteuta": "Jo\u00e3o Ferreira, estalajadeiro, casado com Maria da Costa",
              "foro": "100 reis e 1 galinha",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": "1603",
                  "lugar": [
                    "Eirado",
                    "Campo de Sta. Ana"
                  ],
                  "#text": "Foi constru\u00edda depois de , em terrenos do n.\u00b0 49. Situa-se no  ou . Confronta, do sul, com a outra parte da mesma casa que \u00e9 d\u00edzima a Deus."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "55",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal do Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Maria Ferreira"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Ant\u00f3nio Rodrigues"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Ana"
                    },
                    {
                      "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
                      "#text": "C\u00e2mara"
                    }
                  ],
                  "lugar": "Eirado",
                  "data": "1681",
                  "#text": "Os herdeiros de , vi\u00fava de , mercador, e sua filha , pagam 20 reis ao enfiteuta do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro. Confronta, do sul, com casa foreira \u00e0  e do poente, com o . Antes do ano de  correspondia a duas casas."
                }
              }
            }
          ]
        }
      }
    }
  },
  "MRB-57-EstradaDeReal": {
    "rua": {
      "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance",
      "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "MRB-rua.xsd",
      "meta": {
        "n\u00famero": "57",
        "nome": "Estrada de Real"
      },
      "corpo": {
        "para": [
          {
            "lugar": [
              "Braga",
              "rua Andrade Corvo",
              "S.Jer\u00f3nimo de Real"
            ],
            "#text": "Longa via, talvez decalcando a velha estrada romana, sa\u00eda de , por terrenos que pensamos ser coincidentes com os da actual , em dire\u00e7\u00e3o \u00e1 freguesia suburbana de ."
          },
          {
            "data": "1750",
            "lugar": [
              "Cabido",
              "Quinta da C\u00f3nega"
            ],
            "#text": "Em , todas as suas casas (3 do lado Norte e 15 do Sul) eram foreiras ao  e incluiam-se no prazo da ."
          },
          "Eram, naturalmente, constru\u00e7\u00f5es muito pequenas, muito simples, de um s\u00f3 piso (excepto 2), e do tipo de porta ladeada por janela. Estes edif\u00edcios inscreviam-se apenas no extremo Oeste da rua: o restante espa\u00e7o estava ocupado apenas com campos de cultivo."
        ],
        "figura": [
          {
            "@id": "MRB-57-norte",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-57-EstradaDeReal-norte.jpg"
            },
            "legenda": "Estrada de Real - norte."
          },
          {
            "@id": "MRB-57-sul",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-57-EstradaDeReal-sul.jpg"
            },
            "legenda": "Estrada de Real - sul."
          }
        ],
        "lista-casas": {
          "casa": [
            {
              "n\u00famero": "1",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Quinta da C\u00f3nega(freguesia de S.Pedro de Maximinos)",
                  "#text": "Campo do prazo da  ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "2 a 20",
              "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o de Faria Gusm\u00e3o, enfiteuta principa da Quinta da C\u00f3nega.",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "lugar": [
                      "Quinta da C\u00f3nega",
                      "Quinta do Real"
                    ],
                    "#text": "Pertencem \u00e0 , a cujo enfiteuta se paga foro. O n\u00ba17 confronta, do poente, com o caminho que vai para a  ."
                  },
                  {
                    "lugar": [
                      "Curutela",
                      "P\u00f3pulo"
                    ],
                    "#text": "O n\u00ba18, confronta, do poente, com o caminho que vai junto da para a cangosta do ."
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "21",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": [
                    "Quinta da C\u00f3nega",
                    "Rua da C\u00f3nega"
                  ],
                  "#text": "Corresponde a um campo do prazo da  . Confronta, do nascente, com a casa n\u00ba22 da ."
                }
              }
            }
          ]
        }
      }
    }
  },
  "MRB-44-RuaDaFonteDaCarcova": {
    "rua": {
      "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance",
      "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "file:/C:/Users/micas/Desktop/Maria/Uminho/4%C2%BAano/1%C2%BAsemestre/publicacao_eletronica/Trabalho%20Final/MRB-rua.xsd",
      "meta": {
        "n\u00famero": "44",
        "nome": "Rua da Fonte da Carcova"
      },
      "corpo": {
        "para": [
          {
            "data": "s\u00e9c. XVI",
            "lugar": [
              "Santa Ana",
              "Vinha"
            ],
            "#text": "A sua funda\u00e7\u00e3o, remontar\u00e1 talvez aos in\u00edcios do . Marginando a muralha\n        medieval, fazia liga\u00e7\u00e3o entre os dois novos e amplos campos ent\u00e3o abertos, de \n        e da ."
          },
          {
            "lugar": "Fonte da\n        C\u00e1rcova ou C\u00e1rcoda",
            "#text": "No seu extremo Este existia, desde a Idade M\u00e9dia, uma fonte, conhecida pela ."
          },
          {
            "entidade": {
              "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
              "#text": "Cabido"
            },
            "data": "1531",
            "#text": "Embora a sua ocupa\u00e7\u00e3o se tenha iniciado de imediato (p.ex. o prazo do \n        mais antigo nesta rua data de ), ee incidiu apenas sobre o lado Norte, porque no mapa\n        de Braunio n\u00e3o se v\u00ea ainda nenhuma constru\u00e7\u00e3o encostada \u00e0 muralha."
          },
          {
            "data": "1750",
            "lugar": "rua dos Mercadores",
            "#text": "Em  mostrava bem a raz\u00e3o por que foi denominada, em data que desconehcemos,\n        de : o r\u00e9s-do-ch\u00e3o era totalmente ocupado com largas portas de madeira\n        que durante o dia se abriam para afzer o com\u00e9rcio."
          },
          "De resto \u00e9 predominantemente ocupada com pr\u00e9dios de 3 andares, e janelas bracarenses, e poucas varandas\n        e gelosias. Diferentes s\u00e3o apenas os prazos 5, 6 e sobretudo o 7, onde se v\u00ea uma constru\u00e7\u00e3o setecentista\n        j\u00e1 de certa dimens\u00e3o, com duas varandas, \u00abmolduras\u00bb de pedra nas aberturas e, sobretudo, um dos v\u00e3os\n        extremos da casa tem mais um piso, reminisc\u00eancia talvez de op\u00e7\u00f5es estil\u00edsticas mais arcaicas.",
          {
            "entidade": {
              "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
              "#text": "Cabido"
            },
            "#text": "Das 27 casas aqui desenhadas e que correspondem apenas ao lado Norte da rua, 10 eram prazos do\n        ."
          },
          {
            "data": "1865",
            "lugar": "rua dos Capelistas",
            "#text": "Desde  que passou a ser oficialmente denominada de ."
          },
          {
            "data": "1369-80",
            "#text": "Aberta em data desconhecida. No Tombo do Cabido (c\u00aa ), j\u00e1 figura este\n        top\u00f3nimo."
          },
          {
            "lugar": "largo dos Penedos",
            "data": "s\u00e9c. XVII",
            "entidade": {
              "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
              "#text": "convento do Carmo"
            },
            "#text": "Estabelecida a liga\u00e7\u00e3o entre o  e os espa\u00e7os onde bastante\n        mais tarde, nos meados do , se construiu a igreja e ."
          },
          {
            "data": "1750",
            "#text": "Em , era uma rua que alternava, um pouco a esmo, casas de 1, 2 ou 3 pisos,\n        de bom ou mau desenho, de fam\u00edlias pobres ou ricas, numa indefini\u00e7\u00e3o absoluta: v\u00eaem-se aqui\n        casas grandes, com bom trabalho de pedra e casas do tipo de porta com janela ao lado, no piso \n        t\u00e9rreo. S\u00f3 com uma leitura dos prazos se poder\u00e1 definir o tipo de viv\u00eancia que nela se fazia,\n        o que nos parece poder dar resultados muit\u00edssimo interessantes."
          },
          {
            "entidade": {
              "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
              "#text": "Cabido"
            },
            "#text": "Das 27 casas aqui desenhadas e que correspondem apenas ao lado Sul da rua, 18 eram prazos \n        do ."
          },
          {
            "lugar": "rua do Carvalhal",
            "#text": "Mant\u00e9m o nome de ."
          }
        ],
        "nome": "Rua do Carvalhal",
        "figura": [
          {
            "@id": "MRB-44-norte",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-44-RuaDaFonteDaCarcova.RuaDoCarvalhal-Norte.jpg"
            },
            "legenda": "Rua da Fonte da Carcova- Norte."
          },
          {
            "@id": "MRB-44-sul",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-44-RuaDaFonteDaCarcova.RuaDoCarvalhal-Sul.jpg"
            },
            "legenda": "Rua da Fonte da Carcova- Sul"
          }
        ],
        "lista-casas": [
          {
            "casa": [
              {
                "n\u00famero": "1",
                "vista": "Norte",
                "enfiteuta": "Os herdeiros de Greg\u00f3rio Jo\u00e3o, tratantem casado com Maria Veloso",
                "foro": "25 reis e 1 galinha",
                "desc": {
                  "para": "Confronta, do poente, com cada foreira \u00e0 capela de Sta. Marta."
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "2",
                "vista": "Norte",
                "enfiteuta": "Ant\u00f3nio Francisco",
                "foro": "30 reis e 1 galinha",
                "desc": {
                  "para": {
                    "data": "1608 e 1690",
                    "#text": "A casa n.\u00ba2 esteve unida ao n.\u00ba1 entre os anos de ."
                  }
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "3",
                "vista": "Norte",
                "enfiteuta": "Ant\u00f3nio Francisco",
                "foro": "20 reis e 2 galinhas",
                "desc": {
                  "para": {
                    "data": "1608 e 1690",
                    "#text": "A casa n.\u00ba2 esteve unida ao n.\u00ba1 entre os anos de ."
                  }
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "4",
                "vista": "Norte",
                "enfiteuta": "Ant\u00f3nio Francisco",
                "foro": "50 reis",
                "desc": {
                  "para": {
                    "data": "1608 e 1690",
                    "#text": "A casa n.\u00ba2 esteve unida ao n.\u00ba1 entre os anos de ."
                  }
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "5 e 6",
                "vista": "Norte",
                "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o Lu\u00eds de Faria",
                "foro": "50 reis e 1 galinha",
                "desc": {
                  "para": {
                    "data": "1541",
                    "#text": "Os n.\u00ba5 e 6 encontram-se unidos desde o ano de ."
                  }
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "7",
                "vista": "Norte",
                "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o Lu\u00eds de Faria",
                "foro": "30 reis e 1 galinha",
                "desc": {
                  "para": {
                    "data": "1541",
                    "#text": "Os n.\u00ba5 e 6 encontram-se unidos desde o ano de ."
                  }
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "8",
                "vista": "Norte",
                "enfiteuta": "Ana Maria de Carvalho",
                "foro": "20 reis e 1 galinha",
                "desc": {
                  "para": {
                    "data": "1531 e 1625",
                    "#text": "Esteve unida ao n.\u00ba9 entre os anos de ."
                  }
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "9",
                "vista": "Norte",
                "enfiteuta": "Jo\u00e3o Martins Teixeira, mercador, casado com Ana Maria da Silva",
                "foro": "10 reis e 1 galinha"
              },
              {
                "n\u00famero": "10",
                "vista": "Norte",
                "enfiteuta": "Manuel Marques Pereira",
                "foro": "10 reis e 1 galinha",
                "desc": {
                  "para": [
                    {
                      "entidade": [
                        {
                          "@tipo": "pessoa",
                          "#text": "Br\u00edgida Marques"
                        },
                        {
                          "@tipo": "pessoa",
                          "#text": "Manuel da Costa"
                        }
                      ],
                      "#text": "O enfiteuta foi herdeiro de ,\n                    casada com , marceneiro."
                    },
                    {
                      "data": "1531 e 1617",
                      "#text": "Esteve unida ao n.\u00ba8 entre os anos de ."
                    },
                    {
                      "lugar": "Eirado",
                      "#text": "Confronta, do nascente, com o ."
                    }
                  ]
                }
              }
            ]
          },
          {
            "casa": [
              {
                "n\u00famero": "1",
                "vista": "Sul",
                "desc": {
                  "para": {
                    "lugar": "Rua dos Ch\u00e3os de Baixo",
                    "#text": "Pertence \u00e0 casa n.\u00ba24 da , para onde tem\n                        a frontaria e serventia principais."
                  }
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "2",
                "vista": "Sul",
                "enfiteuta": "D.M\u00f3nica Isabel de Brito e T\u00e1vora, de Vila do Conde, assistente em Lisboa.",
                "desc": {
                  "para": {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Pedro Sep\u00falvedra"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "\u00c2ngela das Neves"
                      }
                    ],
                    "#text": ", casado com \n                        , paga 72 reis ao n.\u00ba18."
                  }
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "3",
                "vista": "Sul",
                "enfiteuta": "D.M\u00f3nica Isabel de Brito e T\u00e1vora, de Vila do Conde, assistente em Lisboa.",
                "desc": {
                  "para": {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Jos\u00e9 Francisco"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Maria Lopes"
                      }
                    ],
                    "lugar": "Freguesia de Sta. Lucr\u00e9cia",
                    "#text": ", lavrador da\n                            , casado com ,\n                            paga 72 reis ao n.\u00ba18."
                  }
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "4",
                "vista": "Sul",
                "enfiteuta": "D.M\u00f3nica Isabel de Brito e T\u00e1vora, de Vila do Conde, assistente em Lisboa.",
                "desc": {
                  "para": {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Jo\u00e3o da Costa"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Teresa Ferreira"
                      }
                    ],
                    "#text": ", casado com \n                            , paga 117 reis ao n.\u00ba18."
                  }
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "5",
                "vista": "Sul",
                "enfiteuta": "D.M\u00f3nica Isabel de Brito e T\u00e1vora, de Vila do Conde, assistente em Lisboa.",
                "desc": {
                  "para": {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Francisco Dantas"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Gr\u00e1cia Maria de S\u00e3o Boaventura"
                      }
                    ],
                    "#text": ", escriv\u00e3o dos direitos reais,\n                            casado com , paga 504 reis ao n.\u00ba18."
                  }
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "6 a 9",
                "vista": "Sul",
                "enfiteuta": "D.M\u00f3nica Isabel de Brito e T\u00e1vora, de Vila do Conde, assistente em Lisboa.",
                "desc": {
                  "para": {
                    "entidade": {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Padre Manuel \u00c1lvares"
                    },
                    "#text": "O  paga 1184 reis\n                            e 2 galinhas ao n.\u00ba18."
                  }
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "10",
                "vista": "Sul",
                "enfiteuta": "Os herdeiros de Francisco Jo\u00e3o, sapateiro, casado com Ana Dias.",
                "foro": "588 reis e 1 galinha"
              },
              {
                "n\u00famero": "11",
                "vista": "Sul",
                "enfiteuta": "D.M\u00f3nica Isabel de Brito e T\u00e1vora, de Vila do Conde, assistente em Lisboa.",
                "desc": {
                  "para": {
                    "entidade": {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Crispiana Soares"
                    },
                    "#text": ", solteira,\n                            paga 592 reis e 1 galinha ao n.\u00ba18."
                  }
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "12",
                "vista": "Sul",
                "enfiteuta": "D.M\u00f3nica Isabel de Brito e T\u00e1vora, de Vila do Conde, assistente em Lisboa.",
                "desc": {
                  "para": {
                    "entidade": {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Manuel Falc\u00e3o Cotta"
                    },
                    "lugar": "Rua dos Ch\u00e3os de Baixo",
                    "#text": ", fidalgo da casa de sua\n                        Magestade, paga 1185 reis e 2 galinhas ao n.\u00ba10; e, por um peda\u00e7o de quintal (que se\n                        desmembrou do n.\u00ba8 da ), paga 1 alqueire de p\u00e3o\n                        meado e meia galinha."
                  }
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "13 e 14",
                "vista": "Sul",
                "enfiteuta": "D.M\u00f3nica Isabel de Brito e T\u00e1vora, de Vila do Conde, assistente em Lisboa.",
                "desc": {
                  "para": {
                    "entidade": {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Francisco de Meira Carrilho"
                    },
                    "lugar": "Braga",
                    "#text": ", c\u00f3negro\n                            de , paga 820 reis e 1 galinha ao n.\u00ba18."
                  }
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "15 e 17",
                "vista": "Sul",
                "enfiteuta": "D.M\u00f3nica Isabel de Brito e T\u00e1vora, de Vila do Conde, assistente em Lisboa.",
                "desc": {
                  "para": "Pertencem ao enfiteuta da casa n.\u00ba18."
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "16",
                "vista": "Sul",
                "enfiteuta": "D.M\u00f3nica Isabel de Brito e T\u00e1vora, de Vila do Conde, assistente em Lisboa.",
                "desc": {
                  "para": {
                    "entidade": {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Crispim da Silva"
                    },
                    "#text": ",surrador, paga 264 reis ao n.\u00ba18."
                  }
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "18",
                "vista": "Sul",
                "enfiteuta": "D.M\u00f3nica Isabel de Brito e T\u00e1vora, de Vila do Conde, assistente em Lisboa.",
                "foro": "800 reis, 3 galinhas e 1 cap\u00e3o",
                "desc": {
                  "para": [
                    {
                      "data": "1736",
                      "entidade": [
                        {
                          "@tipo": "pessoa",
                          "#text": "Ursula Josefa de Ara\u00fajo"
                        },
                        {
                          "@tipo": "pessoa",
                          "#text": "Manuel da Costa Maia"
                        }
                      ],
                      "lugar": [
                        "monte de Castro",
                        "S. Louren\u00e7o",
                        "Rua do Carvalhal",
                        "Rua dos Ch\u00e3os de Baixo"
                      ],
                      "#text": "Denominado \u00abCasal de Portas\u00bb. Foi subemprazado, no ano de , a\n                        , vi\u00fava do Lic.\n                        , pelo foro 2.513 reis, e \n                        750 reis e 2 galinhas. A este prazo pertencem os n.\u00ba15 e 17, bem como uma devesa no\n                        , junto a , e os foros das casas\n                        que lhe andam subenfiteuticadas nesta , desde os n.\u00ba 1 a\n                        14 e 16 e, na , os n.\u00ba12 e 24."
                    },
                    {
                      "entidade": {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Ant\u00f3nio Barreto de Meneses"
                      },
                      "#text": "Confronta, do poente, com casas foreiras a ."
                    }
                  ]
                }
              }
            ]
          }
        ]
      }
    }
  },
  "MRB-19-RuaDeStoAntonio": {
    "rua": {
      "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance",
      "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "file:/home/teresa-queiroga/MedInf/PublicacaoEletronica/Projeto_final/MRB-rua(1).xsd",
      "meta": {
        "n\u00famero": "19",
        "nome": "Rua de Sto. Ant\u00f3nio"
      },
      "corpo": {
        "para": [
          {
            "lugar": [
              "rua das Travessas",
              "Terreiro de Santo Ant\u00f3nio"
            ],
            "#text": "Pequena rua, que ligava a  com o . De raiz romana, \n            n\u00e3o sabemos qual teria sido a sua fun\u00e7\u00e3o na cidade medieval."
          },
          {
            "data": "1465",
            "lugar": "Judiaria Nova",
            "entidade": {
              "@tipo": "pessoa",
              "#text": "Jo\u00e3o de Meira Carrilho"
            },
            "#text": "Em  s\u00e3o transferidos para aqui os judeus e instalados no pr\u00e9dio mais interessante que hoje\n            aqui resta, e um dos mais estim\u00e1veis de toda a cidade, passando a ser denominada de . \n            Esta casa veio depois a pertencer ao c\u00f3nego , que lhe p\u00f4s as suas armas."
          },
          "No final de quatrocentos, com a obriga\u00e7\u00e3o que os judeus sofreram de abjurar a sua religi\u00e3o\n            passou a ser chamada de Sto. Ant\u00f3nio, nome que se mant\u00e9m.",
          "Das 3 casas medievais que se v\u00eaem no al\u00e7ado Nascente nada resta hoje infelizmente (uma j\u00e1 estava\n            em adiantada ru\u00edna). Do lado Poente conservam-se algumas casas, ainda. \u00c9 curioso notar que as suas \n            constru\u00e7\u00f5es t\u00eam um tipo de acabamento e prote\u00e7\u00e3o de janelas bem mais cuidado que a rua que \n            lhe era sequente, a das Chagas.",
          {
            "entidade": {
              "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
              "#text": "Cabido"
            },
            "#text": "Esta art\u00e9ria, que felizmente ainda hoje conserva o seu tra\u00e7ado original, tinha 7 casas do lado \n            Nascente e 15 do Poente, sendo 6 e 11, respectivamente, prazos do ."
          }
        ],
        "figura": [
          {
            "@id": "MRB-19-nascente",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-19-RuaDeStoAntonio-nascente.jpg"
            },
            "legenda": "Rua de Sto. Ant\u00f3nio - nascente"
          },
          {
            "@id": "MRB-19-poente",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-19-RuaDeStoAntonio-poente.jpg"
            },
            "legenda": "Rua de Sto. Ant\u00f3nio - poente"
          }
        ],
        "lista-casas": {
          "casa": [
            {
              "n\u00famero": "1 e 2",
              "enfiteuta": "Francisco Soares de Novais, abade de S. Vicente do Bico",
              "foro": "290 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": "1591",
                  "lugar": "Rua de D. Gualdim",
                  "#text": "Encontram-se unidas, num s\u00f3 prazo, desde o ano de . Possuem frontaria para a travessa\n                        que vem da  para esta rua."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "3 e 4",
              "enfiteuta": "Jos\u00e9 da Cunda e Sousa",
              "foro": "1420 e 4 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": "1524",
                  "#text": "Encontram-se unidas, num s\u00f3 prazo, desde o ano de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "5",
              "enfiteuta": "Padre Miguel de Abreu",
              "foro": "170 reis e 6 galinhas"
            },
            {
              "n\u00famero": "6",
              "enfiteuta": "Padre Miguel de Abreu",
              "foro": "90 reis e 2 galinhas"
            },
            {
              "n\u00famero": "7 e 8",
              "enfiteuta": "Francisco Gon\u00e7alves Coudo, casado com Josefa Maria Madureira",
              "foro": "150 reis e 4 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": "1592",
                  "#text": "Encontram-se unidas, num s\u00f3 prazo, desde o ano de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "9",
              "enfiteuta": "Fel\u00edcia Teresa, vi\u00fava de Lu\u00eds de Barros",
              "foro": "300 reis e 2 galinhas"
            },
            {
              "n\u00famero": "10",
              "enfiteuta": "Ant\u00f3nio Coelho, abade de S. Martinho de Alvito",
              "foro": "410 reis",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "terreiro de Sto. Ant\u00f3nio",
                  "#text": "Possui frontaria para o rossio ou , \n                        com o qual confronta do sul."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "11",
              "enfiteuta": "Os herdeiros de Miguel de Ara\u00fajo Barreto, tenente",
              "foro": "350 reis e 2 galinhas"
            },
            {
              "n\u00famero": "12 e 13",
              "enfiteuta": "Agostinho Marques do Couto, c\u00f3nego",
              "foro": "1360 reis e 4 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "\u00abCasas Torres\u00bb",
                  "data": [
                    "1697",
                    "1502"
                  ],
                  "#text": "Estas casas (denominadas ), encontram-se unidas, num s\u00f3 prazo, \n                       desde o ano de . Na casa n.\u00ba 12, onde foi colocada a imagem de Sto. Ant\u00f3nio, \n                       (antes de ), funcionou a antiga sinagoga."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "14",
              "enfiteuta": "Agostinho Marques do Couto, c\u00f3nego",
              "foro": "350 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "mosteiro de Bouro",
                  "#text": "Confronta, do norte, com casa foreira ao ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "15",
              "enfiteuta": "Padre Agostinho de Ara\u00fajo \u00c1lvares",
              "foro": "240 reis e 2 galinhas"
            },
            {
              "n\u00famero": "16",
              "enfiteuta": "Padre Agostinho de Ara\u00fajo \u00c1lvares",
              "foro": "420 reis e 2 galinhas"
            },
            {
              "n\u00famero": "17",
              "enfiteuta": "Os herdeiros de Jo\u00e3o Lu\u00eds Moreira, botic\u00e1rio",
              "foro": "445 reis e 2 galinhas"
            },
            {
              "n\u00famero": "18",
              "enfiteuta": "Os herdeiros de Jo\u00e3o Lu\u00eds Moreira, botic\u00e1rio",
              "foro": "180 reis e 1 galinha"
            },
            {
              "n\u00famero": "19",
              "enfiteuta": "Padre Manuel de Chaves",
              "foro": "430 reis e 2 galinhas"
            },
            {
              "n\u00famero": "20",
              "enfiteuta": "Ant\u00f3nio de Lima e Abreu",
              "foro": "220 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua\n                        de D. Gualdim",
                  "#text": "A casa n.\u00ba 22 confronta, do norte, com a travessa que vem da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "21",
              "enfiteuta": "Ant\u00f3nio de Lima e Abreu",
              "foro": "520 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua\n                        de D. Gualdim",
                  "#text": "A casa n.\u00ba 22 confronta, do norte, com a travessa que vem da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "22",
              "enfiteuta": "Ant\u00f3nio de Lima e Abreu",
              "foro": "440 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua\n                        de D. Gualdim",
                  "#text": "A casa n.\u00ba 22 confronta, do norte, com a travessa que vem da ."
                }
              }
            }
          ]
        }
      }
    }
  },
  "MRB-01-RuaDoCampo": {
    "rua": {
      "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance",
      "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "file:/C:/Users/In%C3%AAs/Desktop/4%C2%BA%20Ano%20(2018-2019)/1%C2%BA%20Semestre/Publica%C3%A7%C3%A3o%20Eletr%C3%B3nica/MRB-rua.xsd",
      "meta": {
        "n\u00famero": "1",
        "nome": "Rua do Campo"
      },
      "corpo": {
        "figura": [
          {
            "@id": "MRB-01-nascente",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-01-RuaDoCampo-nascente.PNG"
            },
            "legenda": "Rua do Campo - vista nascente."
          },
          {
            "@id": "MRB-01-poente",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-01-RuaDoCampo-poente.PNG"
            },
            "legenda": "Rua do Campo - vista poente."
          }
        ],
        "para": [
          {
            "lugar": [
              "rua Nova",
              "Porta de S. Francisco",
              "rua Nova"
            ],
            "#text": "Pequena rua, entre a  e a , existente ja na Idade Media, entao com o nome de ."
          },
          {
            "lugar": [
              "porta de S. Francisco",
              "edificio da Camara Municipal"
            ],
            "data": "1865",
            "#text": "Actualmente toda esta rua tem fei\u00e7\u00e3o diferente: a  foi demolida em data que desconhecemos e a parte central do lado Nascente \n            foi destruida em 1754 para a\u00ed se construir o novo  (so concluido em ) que ficou com a fachada traseira para esta rua. \n            O lado Sul foi integralmente perdido no final da decada de oitenta do seculo passado, quando se fez o alargamento e rectifica\u00e7\u00e3o do tra\u00e7ado desta art\u00e9ria."
          },
          {
            "lugar": [
              "Braga",
              "Prado",
              "Ponte de Lima",
              "Valen\u00e7a",
              "rua da Conega"
            ],
            "data": "sec. XVIII",
            "#text": "Se, na Idade Media, esta rua teve, possivelmente, grande import\u00e2ncia (tinha uma porta num dos seus extremos, dava imediato acesso a sa\u00edda de  para , \n             e , atraves da ), no , o seu peso deve ter deca\u00eddo bastante."
          },
          {
            "lugar": [
              "Campo",
              "primeiro \n            quartel",
              "campo da Vinha"
            ],
            "data": "sec. XVI",
            "#text": "A designagao de  podera datar talvez do  do , quando passou a estar em liga\u00e7\u00e3o com o , ent\u00e3o aberto."
          },
          {
            "entidade": {
              "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
              "#text": "Cabido"
            },
            "#text": "Das 10 casas do lado Nascente e 14 do Poente, apenas tr\u00eas deste lado \n            pertenciam ao ."
          },
          {
            "lugar": [
              "rua do Campo",
              "rua D. Frei Caetano Brandao",
              "rua D. Diogo de Sousa",
              "largo Conselheiro Torres e Almeida"
            ],
            "data": "28.07.1890",
            "#text": "A  \u00e9 um tro\u00e7o da actual , entre a  e o , \n            tendo recebido esta designa\u00e7\u00e3o na sess\u00e3o da C\u00e2mara de ."
          }
        ],
        "lista-casas": {
          "casa": [
            {
              "n\u00famero": "1",
              "enfiteuta": "Domingos Dias",
              "foro": "620 reis e galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": "1719",
                  "lugar": [
                    "Rua Nova de Sousa",
                    "S\u00e3o Pedro de Merelim."
                  ],
                  "#text": "Desde o ano de  que os n\u00ba 1 e 2 se encontravam unidos. A frontaria que d\u00e1 para a  corresponde ao n\u00ba15 da dita rua e \u00e9 foreira \u00e0 comenda de"
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "2",
              "enfiteuta": "Domingos Dias",
              "foro": "270 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": "1719",
                  "lugar": [
                    "Rua Nova de Sousa",
                    "S\u00e3o Pedro de Merelim."
                  ],
                  "#text": "Desde o ano de  que os n\u00ba 1 e 2 se encontravam unidos. A frontaria que d\u00e1 para a  corresponde ao n\u00ba15 da dita rua e \u00e9 foreira \u00e0 comenda de"
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "3",
              "enfiteuta": "Os herdeiros do Padre Domingos Tinoco",
              "foro": "150 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
                      "#text": "Confraria da Trindade"
                    },
                    {
                      "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
                      "#text": "Confraria da Companhia de Jesus"
                    }
                  ],
                  "#text": "Confronta, de Sul, com parte da mesma casa foreira \u00e0 , antiga  e, de Norte, com casa d\u00edzima a Deus"
                }
              }
            }
          ]
        }
      }
    }
  },
  "MRB-35-RuaDeSMarcosRuaDosGranjinhos": {
    "rua": {
      "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance",
      "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "file:/C:/Users/tiago/OneDrive/Documents/workspace_xml/trabalhofinal/MRB-rua.xsd",
      "meta": {
        "n\u00famero": "35",
        "nome": "Rua de S. Marcos"
      },
      "corpo": {
        "para": [
          {
            "lugar": [
              "Porta do Souto",
              "campo dos Rem\u00e9dios"
            ],
            "#text": "Envolvia muralha, do lado Este, e ligava o exterior da ao ."
          },
          {
            "entidade": [
              {
                "@tipo": "pessoa",
                "#text": "D. Diogo de Sousa"
              },
              {
                "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
                "#text": "Cabido"
              },
              {
                "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
                "#text": "convento dos Rem\u00e9dios"
              }
            ],
            "data": [
              "1515",
              "1594"
            ],
            "#text": "Aberta no tempo de  rapidamente se encheu de casas no al\u00e7ado Nascente; o , que aqui tem aforada apenas uma casa e o , era j\u00e1 senhor de um prazo em . O lado Poente, que encostava \u00e0 muralha, n\u00e3o tinha nenhuma edifica\u00e7\u00e3o em , segundo o mapa de Braunio."
          },
          {
            "lugar": "Braga",
            "data": "1750",
            "entidade": {
              "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
              "#text": "C\u00e2mara"
            },
            "#text": "Esta rua, onde existe o \u00faltimo exemplar completo de casa com gelosias, t\u00e3o vulgar nas art\u00e9rias principais de  em , n\u00e3o est\u00e1 representada no Mappa porque pertencia \u00e0 . E \u00e9 pena porque, para al\u00e9m da imagem que nos transmitiria, nos poderia dar muitos elementos que agora s\u00f3 documentalmente poderemos obter. Uma \u00faltima informa\u00e7\u00e3o fica: no \u00faltimo quartel do s\u00e9c. XIX agrupavam-se aqui as principais oficinas de escultores santeiros da cidade. Seria tamb\u00e9m assim no s\u00e9c. XVIII?"
          },
          "Mant\u00e9m ainda hoje o mesmo nome.",
          {
            "entidade": {
              "@tipo": "pessoa",
              "#text": "D. Diogo de Sousa"
            },
            "lugar": [
              "porta de S. Jo\u00e3o",
              "rua da Ponte de Guimar\u00e3es"
            ],
            "data": "1509",
            "#text": "Mandada abrir por  em terreno acidentado, estabelecia uma liga\u00e7\u00e3o r\u00e1pida entre a  e a . Aquele arcebispo instalou tamb\u00e9m aqui uma fonte em ."
          },
          {
            "lugar": "hospital de S. Marcos",
            "#text": "Aberta em plena zona rural, de certo modo nas traseiras do , esta art\u00e9ria mostra muitas casas do tipo de porta ladeada de janela, no piso t\u00e9rreo. Uma \u00fanica habita\u00e7\u00e3o aparece aqui bem cuidada, com \u00abmolduras\u00bb em pedra nas portas e janelas: todas as outras, s\u00e3o simples e de pedra \u2013 excepto a do prazo n\u00ba 1 - mais ou menos bem tratadas, avultando 3 com varandas."
          },
          "De salientar ainda que quase todas as janelas s\u00e3o do tipo bracarense.",
          {
            "entidade": {
              "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
              "#text": "Cabido"
            },
            "#text": "Tendo no Mappa apenas desenhado o seu lado Nascente, tinha ent\u00e3o 32 casas, 9 das quais eram prazos do ."
          },
          {
            "lugar": [
              {
                "@norm": "Rua dos Granjinhos",
                "#text": "rua dos Granjinhos"
              },
              {
                "@norm": "Rua de S. L\u00e1zaro",
                "#text": "S. L\u00e1zaro"
              },
              {
                "@norm": "Rua dos Granjinhos",
                "#text": "Granjinhos"
              }
            ],
            "#text": "A  corresponde hoje \u00e0 metade Sul das ruas de  e dos ."
          }
        ],
        "lista-casas": [
          {
            "casa": [
              {
                "n\u00famero": "1",
                "enfiteuta": "Ant\u00f3nio de Ara\u00fajo Ferreira, alfaiate",
                "foro": "70 reis",
                "desc": {
                  "para": {
                    "lugar": [
                      "capela de Sta. Luzia",
                      "morgado de Besteiros",
                      "Convento dos Rem\u00e9dios"
                    ],
                    "data": "1515",
                    "#text": "Confronta, do norte, com casa foreira \u00e0 , ou , e, do sul, com o n\u00ba 2 (). Foi constru\u00edda, juntamente com os n\u00ba 2, 3 e 4, depois do ano de , no local onde existia uma vinha."
                  }
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "2, 3 e 4",
                "desc": {
                  "para": [
                    {
                      "data": "1544",
                      "entidade": {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "D. Andr\u00e9 de Torquemada, Bispo de Dume"
                      },
                      "lugar": "convento de Nossa Senhora dos Rem\u00e9dios",
                      "#text": "Atrav\u00e9s de um contrato de escambo, realizado no ano de , o cabido cedeu a , parte dos terrenos das casas existentes neste local, a fim de se erirgir o . A portaria deste convento foi, assim, constru\u00edda em parte daqueles quintais."
                    },
                    {
                      "data": [
                        "1734",
                        "1630",
                        "1642",
                        "1714"
                      ],
                      "#text": "Posteriormente, no ano de , o cabido escambou as casas, que foram demolidas, sendo o terreno integrado no referido convento. Todas as casas estavam incorporadas no n\u00ba 1, da qual se separaram atrav\u00e9s de escrituras de prazo realizadas em ,  e , referentes \u00e0s casas n\u00ba 4, 3 e 2, respectivamente."
                    }
                  ]
                }
              }
            ]
          },
          {
            "casa": [
              {
                "n\u00famero": "1",
                "enfiteuta": "Manuel Fernandes da Silva, mestre de pedraria",
                "foro": "480 reis e 4 galinhas",
                "desc": {
                  "para": [
                    {
                      "lugar": "Hospital de S. Marcos",
                      "#text": "Faziam parte do prazo as vertentes das \u00e1guas do ."
                    },
                    {
                      "data": "1508",
                      "lugar": [
                        {
                          "@norm": "Campo e Cal\u00e7ada de Nossa Senhoora a Branca ",
                          "#text": "Nossa Senhora a Branca"
                        },
                        "S. Jo\u00e3o do Souto"
                      ],
                      "#text": "Os de n\u00ba 1 a 6 foram constru\u00eddos em , no local onde existia uma vinha. No  meio dos quintais das casas n\u00ba 1 e 2 encontra-se um caminho de serventia de \u00abterra encapelada\u00bb, ou seja, com encargo de missas em  e em ."
                    },
                    {
                      "lugar": "cangosta da Palmat\u00f3ria",
                      "#text": "O n\u00ba 1 confronta, do norte, com a ."
                    }
                  ]
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "2 e 3",
                "enfiteuta": "Manuel Fernandes da Silva, mestre de pedraria",
                "foro": "40 reis"
              },
              {
                "n\u00famero": "4, 5 e 6",
                "enfiteuta": "Manuel Fernandes da Silva, mestre de pedraria",
                "foro": "150 reis e 1 galinha",
                "desc": {
                  "para": "O n\u00ba 6 confronta, do sul, com casa de herdade d\u00edzima a Deus."
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "7",
                "enfiteuta": "Os herdeiros de Jo\u00e3o Marques, da Rua de S. Marcos, casado com Catarina de Ara\u00fajo",
                "foro": "160 reis e 2 galinhas",
                "desc": {
                  "para": {
                    "lugar": [
                      "hortas dos Granginhos",
                      "Fonte do \u00cddolo",
                      "Hortas de S. Marcos",
                      "Fonte de S. Marcos"
                    ],
                    "#text": "Leiras situadas nas , abaixo da , e nas , atr\u00e1s da ."
                  }
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "8",
                "desc": {
                  "para": {
                    "lugar": "Rua de S. L\u00e1zaro",
                    "#text": "Quintal da casa n\u00ba 25 da ."
                  }
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "9 e 10",
                "enfiteuta": "Pedro Gomes de Basto, c.c. Maria de Magalh\u00e3es",
                "desc": {
                  "para": {
                    "entidade": {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Padre Ant\u00f3nio Ferreira Torres"
                    },
                    "lugar": "Rua de S. L\u00e1zaro",
                    "#text": "O  paga de foro, 202 reis ao n\u00ba 42 da ."
                  }
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "11",
                "enfiteuta": "Pedro Gomes de Basto, c.c. Maria de Magalh\u00e3es",
                "desc": {
                  "para": {
                    "entidade": {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Mariana Dias, vi\u00fava"
                    },
                    "lugar": "Rua de S. L\u00e1zaro",
                    "#text": "paga 305 reis ao n\u00ba 42 da ."
                  }
                }
              },
              {
                "n\u00famero": "12",
                "enfiteuta": "Pedro Gomes de Basto, c.c. Maria de Magalh\u00e3es",
                "desc": {
                  "para": [
                    {
                      "entidade": {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Padre Jos\u00e9 Ferreira, vig\u00e1rio de Covas"
                      },
                      "lugar": "Rua de S. L\u00e1zaro",
                      "#text": "O , paga 100 reis, ao n\u00ba 42 da ."
                    },
                    {
                      "lugar": [
                        "terreiro de S. L\u00e1zaro",
                        "Rua dos Granginhos"
                      ],
                      "#text": "Confronta, do sul, com o  e, do poente, com a ."
                    }
                  ]
                }
              }
            ]
          }
        ],
        "figura": [
          {
            "@id": "MRB3-5-a",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-35-RuaDeSMarcosRuaDosGranjinhos-primeira.jpg"
            },
            "legenda": "Rua de S\u00e3o Marcos - Nascente"
          },
          {
            "@id": "MRB-35-b",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-35-RuaDeSMarcosRuaDosGranjinhos-segunda.jpg"
            },
            "legenda": "Rua dos Granjinhos - Nascente"
          }
        ],
        "nome": "Rua dos Granjinhos"
      }
    }
  },
  "MRB-39-PonteDeGuimaraes": {
    "rua": {
      "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance",
      "meta": {
        "n\u00famero": "39",
        "nome": "Ponte de Guimar\u00e3es"
      },
      "corpo": {
        "para": [
          {
            "lugar": [
              "Arcada",
              "ponte sobre o rio Este"
            ],
            "#text": "Parte terminal da longa art\u00e9ria que, sensivelmente em linha recta, descia a  para a ."
          },
          "Zona rural por excel\u00eancia, tinha no seu termo uma ponte quinhentista de um s\u00f3 arco, canopial, e que infelizmente foi destru\u00edda em data desconhecida.",
          {
            "lugar": [
              "largo do Senhor dos Aflitos",
              "Latinhas",
              "avenida da Liberdade",
              "Rua Conselheiro Lobato"
            ],
            "#text": "Os dois al\u00e7ados que vemos no Mappa n\u00e3o s\u00e3o, os dois lados da rua, como \u00e0 primeira vista poder\u00e1 parecer; o Norte vai corresponder \u00e0 parte Oeste do actual  ou, segundo a topon\u00edmia popular, das : e o Poente \u00e9 a parte final da , lado Oeste entre a  e o rio."
          },
          "Nestes al\u00e7ados onde coexistem habita\u00e7\u00f5es de dois pisos (52,7%) alternando com outras de um s\u00f3 piso (47,2%), e uma \u00fanica de tr\u00eas pisos, toda a ruralidade da zona est\u00e1 bem patente: casas baixas, com a porta de entrada ladeada de uma janela (55,5%), janelas vazadas que seriam tapadas por portas de madeira, desalinhamento da linha das fachadas, etc.",
          {
            "data": "s\u00e9c. XVII",
            "#text": "Constrastando h\u00e1 um excelente edif\u00edcio de tr\u00eas pisos, em pedra, do , contido em duas fortes pilastras, com portas e janelas com \"moldura\" de pedra, almofadas sob as janelas do piso nobre e tr\u00eas \u00f3culos magnificamente trabalhados no 2\u00ba andar."
          },
          "Como elemento curioso na rua h\u00e1 o forno(?) de pedra exterior \u00e0 casa, no prazo n\u00ba 38.",
          {
            "entidade": {
              "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
              "#text": "Cabido"
            },
            "#text": "As 23 casas do lado Norte e 15 do Poente s\u00e3o todas prazos do ."
          }
        ],
        "lista-casas": {
          "casa": [
            {
              "n\u00famero": "1",
              "enfiteuta": "Jo\u00e3o de Magalh\u00e3es de Ara\u00fajo Costa, enfiteuta principal do prazo da metade do Casal dos Galos, que foi de Mateus Rodrigues",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua da Ponte de Guimar\u00e3es",
                  "#text": "Pertence ao n\u00ba 50 da , para onde tem frontaria e serventia principais."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "2",
              "enfiteuta": "Jo\u00e3o de Magalh\u00e3es de Ara\u00fajo Costa, enfiteuta principal do prazo da metade do Casal dos Galos, que foi de Mateus Rodrigues",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Casal dos Galos",
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Mateus Rodrigues"
                  },
                  "#text": "Paga 60 reis ao enfiteuta do prazo de metade do  que foi de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "3",
              "enfiteuta": "Jo\u00e3o de Magalh\u00e3es de Ara\u00fajo Costa, enfiteuta principal do prazo da metade do Casal dos Galos, que foi de Mateus Rodrigues",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Casal dos Galos",
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Mateus Rodrigues"
                  },
                  "#text": "Paga 50 reis ao enfiteuta do prazo de metade do  que foi de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "4",
              "enfiteuta": "Jo\u00e3o de Magalh\u00e3es de Ara\u00fajo Costa, enfiteuta principal do prazo da metade do Casal dos Galos, que foi de Mateus Rodrigues",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Diogo Martins"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Helena Ant\u00f3nia"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Mateus Rodrigues"
                    }
                  ],
                  "lugar": "Casal dos Galos",
                  "data": "1631",
                  "#text": "Os herdeiros de , casado com , pagam 25 reis ao enfiteutaa do prazo de metade do  que foi de , conforme o subemprazamento feito em ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "5",
              "enfiteuta": "Jo\u00e3o de Magalh\u00e3es de Ara\u00fajo Costa, enfiteuta principal do prazo da metade do Casal dos Galos, que foi de Mateus Rodrigues",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Casal dos Galos",
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Mateus Rodrigues"
                  },
                  "#text": "Paga, ao enfiteuta do prazo de metade do  foro que foi de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "6",
              "enfiteuta": "Jo\u00e3o de Magalh\u00e3es de Ara\u00fajo Costa, enfiteuta principal do prazo da metade do Casal dos Galos, que foi de Mateus Rodrigues",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Casal dos Galos",
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Mateus Rodrigues"
                  },
                  "#text": "Paga 80 reis ao enfiteuta do prazo de metade do  que foi de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "7",
              "enfiteuta": "Jo\u00e3o de Magalh\u00e3es de Ara\u00fajo Costa, enfiteuta principal do prazo da metade do Casal dos Galos, que foi de Mateus Rodrigues",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Casal dos Galos",
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Mateus Rodrigues"
                  },
                  "#text": "Paga 80 reis ao enfiteuta do prazo de metade do  que foi de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "8",
              "enfiteuta": "Jo\u00e3o de Magalh\u00e3es de Ara\u00fajo Costa, enfiteuta principal do prazo da metade do Casal dos Galos, que foi de Mateus Rodrigues",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Casal dos Galos",
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Mateus Rodrigues"
                  },
                  "#text": "Paga 80 reis ao enfiteuta do prazo de metade do  que foi de . Confronta, do nascente, com a cangosta que vai para esta casa e para o n\u00ba 9."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "9",
              "enfiteuta": "Pedro da Cunha Sottomayor, Alcaide Mor de Braga",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua do Paio Manta e Lages",
                  "#text": "Paga 140 reis ao n\u00ba 17 da . A casa e quintal confrontam de poente, com a cangosta e serventia que passa entre esta casa e n\u00ba 8."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "10",
              "enfiteuta": "Pedro da Cunha Sottomayor, Alcaide Mor de Braga",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua do Paio Manta e Lages",
                  "#text": "Paga 140 reis ao n\u00ba 17 da"
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "11",
              "enfiteuta": "Pedro da Cunha Sottomayor, Alcaide Mor de Braga",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua do Paio Manta e Lages",
                  "#text": "Paga 140 reis ao n\u00ba 17 da"
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "27",
              "enfiteuta": "Jo\u00e3o Gomes, casado com Mariana Gomes, enfiteuta principal do prazo da metade do Casal e moinhos do Salgueiro, que foi de Jo\u00e3o Gomes",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "casal e mo\u00ednhos do Salgueiro",
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Jo\u00e3o Gomes"
                  },
                  "#text": "Paga 2000 reis ao enfiteuta do prazo da metade do , que foi de"
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "28 a 34",
              "enfiteuta": "Pedro da Cunha Sottomayor, Alcaide Mor de Braga",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Manuel Dias"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Maria Ant\u00f3nia"
                      }
                    ],
                    "lugar": [
                      "Rua do Paio Manta",
                      "Lages"
                    ],
                    "data": "1606",
                    "#text": "Os herdeiros de , moleiro, casado com , subenfiteuta do n\u00ba30, pagam por estas 7 casas, 3220 reis e 2 galinhas ao n\u00ba 17 da  e , conforme subemprazamento feito no ano de ."
                  },
                  "A casa n\u00ba28 defronta, do sul, com o Rio Este."
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "35 a 40",
              "enfiteuta": "Pedro da Cunha Sottomayor, Alcaide Mor de Braga",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Gon\u00e7alo Ferreira"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Catarina Nogueira"
                    }
                  ],
                  "lugar": [
                    "Rua Paio Manta",
                    "Lages"
                  ],
                  "#text": "Os herdeiros de , cirgueiro, casado com , pagam 1750 reis e 4 galinhas ao n\u00b0 17 da  e . O portal n\u00b0 40 \u00e9 serventia do campo ou quintal da casa n\u00ba 35."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "41",
              "enfiteuta": "Pedro da Cunha Sottomayor, Alcaide Mor de Braga",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Br\u00e1s Antunes"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Maria Dias"
                    }
                  ],
                  "lugar": [
                    "Rua Paio Manta",
                    "Lages"
                  ],
                  "#text": "Os herdeiros de , carpinteiro, casado com , pagam 367 reis ao n\u00ba 17 da  e ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "42",
              "enfiteuta": "Pedro da Cunha Sottomayor, Alcaide Mor de Braga",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Br\u00e1s Antunes"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Maria Dias"
                    }
                  ],
                  "lugar": [
                    "Rua Paio Manta",
                    "Lages"
                  ],
                  "#text": "Os herdeiros de , carpinteiro, casado com , pagam 367 reis ao n\u00b0 17 da  e ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "43",
              "enfiteuta": "Pedro da Cunha Sottomayor, Alcaide Mor de Braga",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Br\u00e1s Antunes"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Maria Dias"
                    }
                  ],
                  "lugar": [
                    "Rua Paio Manta",
                    "Lages"
                  ],
                  "#text": "Os herdeiros de , carpinteiro, casado com , pagam 367 reis ao n\u00ba 17 da  e ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "44",
              "enfiteuta": "Pedro da Cunha Sottomayor, Alcaide Mor de Braga",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Gon\u00e7alo Pires"
                  },
                  "lugar": [
                    "Rua Paio Manta",
                    "Lages"
                  ],
                  "#text": "Os herdeiros de , carpinteiro, pagam 500 reis e 1 galinha ao n\u00b0 17 da  e ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "45",
              "enfiteuta": "Pedro da Cunha Sottomayor, Alcaide Mor de Braga",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Geraldo Dias"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Maria Fernandes"
                    }
                  ],
                  "lugar": [
                    "Rua Paio Manta",
                    "Lages"
                  ],
                  "#text": "Os herdeiros de , carpinteiro, casado com , pagam 100 reis ao n\u00b0 17 da  e ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "46",
              "enfiteuta": "Pedro da Cunha Sottomayor, Alcaide Mor de Braga",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Geraldo Dias"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Maria Fernandes"
                      }
                    ],
                    "lugar": [
                      "Rua Paio Manta",
                      "Lages"
                    ],
                    "#text": "Os herdeiros de , carpinteiro, casado com , pagam 100 reis ao n\u00b0 17 da  e ."
                  },
                  "Confronta, do sul, com a dita rua."
                ]
              }
            }
          ]
        },
        "figura": [
          {
            "@id": "MRB39-Norte",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-39-PonteDeGuimaraes-Norte.jpg"
            },
            "legenda": "Ponte de Guimar\u00e3es - Norte"
          },
          {
            "@id": "MRB39-Poente",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-39-PonteDeGuimaraes-Poente.jpg"
            },
            "legenda": "Ponte de Guimar\u00e3es - Poente"
          }
        ]
      }
    }
  },
  "MRB-37-RuaDeSLazaro": {
    "rua": {
      "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance",
      "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "file:/E:/Desktop/UM/4%C2%BA%20ano%20(She%27s%20close)/1%C2%BA%20semestre/Publica%C3%A7%C3%A3o%20Eletr%C3%B3nica/Projeto%20final/MRB-rua.xsd",
      "meta": {
        "n\u00famero": "37",
        "nome": "Rua de S. L\u00e1zaro"
      },
      "corpo": {
        "para": [
          {
            "lugar": [
              "Arcada",
              "Guimar\u00e3es",
              "rua de \u00c1guas",
              "terreiro de S. L\u00e1zaro"
            ],
            "#text": "Tro\u00e7o da grande via que ligava a  \u00e0 ponte de , entre a\n             e o ."
          },
          {
            "data": "1451",
            "#text": "Aberta ainda na Idade M\u00e9dia esta velha rua tem o prazo mais antigo com a data de ."
          },
          {
            "data": "1750",
            "#text": "Apesar de em  ser ainda de arrabalde, havia nas suas casas uma certa diferen\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o\n            a outras com fun\u00e7\u00e3o semelhante: embora apenas com dois pisos, e apesar de haver algumas habita\u00e7\u00f5es do tipo j\u00e1 descrito\n            de porta com janela ao lado no piso t\u00e9rreo, a maior largura das suas fachadas, a exist\u00eancia de uma ou outra\n            varanda de ferro ou recoberta por gelosias, ou ainda de \"molduras\" de pedra, sobretudo em algumas portas, confere-lhe quase\n            outro estatuto de grandeza."
          },
          {
            "entidade": {
              "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
              "#text": "Cabido"
            },
            "#text": "\u00c9 curioso notar que nesta rua, que tinha 19 casas do lado Nascente e 29 do Poente, todos os edif\u00edcios estavam emprazados ao ."
          },
          {
            "lugar": [
              "rua de S. L\u00e1zaro",
              "avenida da Liberdade",
              "largo do Rechicho",
              "rua 25 de Abril"
            ],
            "#text": "A  corresponde hoje ao fragmento da , entre o  e a ."
          }
        ],
        "lista-casas": {
          "casa": [
            {
              "n\u00famero": "1",
              "enfiteuta": "Lopo de Barros e Almeida",
              "foro": "1200 reis, 10 alqueires de trigo, 16 de p\u00e3o meado e 2 cap\u00f5es",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Franciso de Barros de Almeida"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "D.Isabel Cec\u00edlia Pereira de Carvalho"
                      }
                    ],
                    "#text": "O enfiteuta era filho de  e de sua mulher,\n                ."
                  },
                  {
                    "lugar": [
                      "Rua das \u00c1guas",
                      "Nossa Senhora a Branca",
                      "Rua da Ponte de Guimar\u00e3es",
                      "freguesia de S. Pedro de Maximinos",
                      "\"Casal ou quinta de Portas\""
                    ],
                    "data": "1451",
                    "#text": "A casa confronta, do norte, com a cangosta que vai da  para .\n                O emprazamento mais antigo que se conhece \u00e9 de . Pertencem a este prazo os n\u00bas 2 a 23 e, na \n                , os n\u00bas 1 a 19 e 75 a 88, bem como a leira de hortas na . Esta casa\n                    \u00e9 cabe\u00e7a de prazo denominado ."
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "2 e 3",
              "enfiteuta": "Herdeiros de Domingos Fernandes",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Manuel Gomes de Oliveira"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "\u00c2ngela de Ara\u00fajo"
                    }
                  ],
                  "#text": ", ourives, casado com , paga 190 reis ao subenfiteuta da casa n\u00ba 4. A casa n\u00ba 2 confronta, do norte, com o quintal do n\u00ba 1."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "4 e 5",
              "enfiteuta": "Lopo de Barros e Almeida",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Domingos Fernandes"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Ana Lopes"
                      }
                    ],
                    "#text": "Os herdeiros de , palmilhador, vi\u00favo de , pagam 380 reis ao n\u00ba 1. Nesta\n                pens\u00e3o est\u00e3o inclu\u00eddos os n\u00ba 2 e 3."
                  },
                  {
                    "data": [
                      "1702",
                      "1695"
                    ],
                    "#text": "A casa n\u00ba 4 foi constru\u00edda antes de  e a n\u00ba 5 antes de ."
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "6",
              "enfiteuta": "Lopo de Barros e Almeida",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Ant\u00f3nio Lopes Pereira"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Mariana Francisca"
                    }
                  ],
                  "data": "1720",
                  "#text": "Os herdeiros de , casado com , pagam 310 reis ao n\u00ba 1. Foram constru\u00eddas antes de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "7 e 8",
              "enfiteuta": "Lopo de Barros e Almeida",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Jo\u00e3o Barbosa"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Maria Francisca"
                    }
                  ],
                  "data": "1720",
                  "#text": "Os herdeiros de , sombreeiro, casado com , pagam 620 reis ao n\u00ba 1.\n                Foram constru\u00eddas antes de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "9",
              "enfiteuta": "Lopo de Barros e Almeida",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Jo\u00e3o Correia"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Cust\u00f3dia Gomes"
                    }
                  ],
                  "data": "1666",
                  "#text": "Os herdeiros de , pintor, casado com , pagam 265 reis ao n\u00ba 1.\n                Foi constru\u00edda antes de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "10",
              "enfiteuta": "Lopo de Barros e Almeida",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Francisco Gomes da Costa"
                  },
                  "data": "1666",
                  "#text": "Padre  paga 265 reis ao n\u00ba 1.\n                    Foi constru\u00edda antes de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "11, 12, 13 e 14",
              "enfiteuta": "Lopo de Barros e Almeida",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Jos\u00e9 Rodrigues"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Manuel Rodrigues"
                    }
                  ],
                  "data": "1650",
                  "#text": ", estudante, filho de , sombreireiro, paga 540 reis ao n\u00ba 1.\n                    Foram constru\u00eddas antes de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "15",
              "enfiteuta": "Lopo de Barros e Almeida",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Apol\u00f3nia Mendes"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Manuel Rodrigues"
                      }
                    ],
                    "#text": "vi\u00fava de  sombreireiro, paga 510 reis ao n\u00ba 1."
                  },
                  {
                    "data": "1650",
                    "#text": "Foi constru\u00edda antes de ."
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "16 e 17",
              "enfiteuta": "Lopo de Barros e Almeida",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Dion\u00edsio Jos\u00e9 de Gouveia Ferraz"
                  },
                  "#text": "paga 1020 reis ao n\u00ba 1."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "18 e 19",
              "enfiteuta": "Lopo de Barros e Almeida",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "entidade": {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Manuel de Faria"
                    },
                    "lugar": "Braga",
                    "#text": "tabeli\u00e3o de , paga 1005 reis ao n\u00ba 1."
                  },
                  {
                    "data": "1576",
                    "#text": "A casa n\u00ba 19 foi constru\u00edda antes de ."
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "20",
              "enfiteuta": "Lopo de Barros e Almeida",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Diogo Leite Coelho"
                    },
                    {
                      "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
                      "#text": "secular"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Serafina Pereira de Ara\u00fajo"
                    }
                  ],
                  "data": "1618",
                  "#text": ", inquiridor do , casado com  paga 1030 reis ao n\u00ba 1.\n                    Foi constru\u00edda antes de  e esteve unida, entre os anos 1629 e 1720, \u00e0 casa n\u00ba 21."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "21",
              "enfiteuta": "Lopo de Barros e Almeida",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Miguel de Sousa"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Teresa da Silva"
                    }
                  ],
                  "#text": ", casado com , paga 1020 reis ao n\u00ba 1."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "22",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Casal de Portas (casa n\u00ba1)",
                  "#text": "Porta de serventia do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "23",
              "enfiteuta": "Lopo de Barros e Almeida",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Agostinho Ribeiro Mirrado"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "P\u00e1scoa do Vale"
                    }
                  ],
                  "lugar": [
                    "Rua da Ponte de Guimar\u00e3es",
                    "Terreiro de S. L\u00e1zaro",
                    "Rua da Ponte de Guimar\u00e3es"
                  ],
                  "#text": ", casado com  paga 2780 reis ao n\u00ba 1. Confronta, do sul, com o n\u00ba1 da\n                     ou , e foi constru\u00edda antes de 1592. At\u00e9 1720 fizeram parte desta escritura de prazo, as casas n\u00ba 1, 2 e 3 da referida ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "24 e 25",
              "enfiteuta": "Pedro Gomes de Basto, c.c. Maria de Magalh\u00e3es",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "entidade": {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Rosa Maria"
                    },
                    "#text": ", solteira, paga 562 reis ao n\u00ba 42."
                  },
                  {
                    "lugar": "terreiro de S. L\u00e1zaro",
                    "data": "1725",
                    "#text": "A casa n\u00ba 24 possui a frontaria e serventia principais para o , com a qual confronta de sul. O n\u00ba 25 foi unido ao n\u00ba 24 em."
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "26 e 27",
              "enfiteuta": "Pedro Gomes de Basto, c.c. Maria de Magalh\u00e3es",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Ant\u00f3nio Vieira"
                  },
                  "data": "1625",
                  "#text": "paga 603 reis ao n\u00ba 42.\n                    Foram constru\u00eddas antes de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "28",
              "enfiteuta": "Pedro Gomes de Basto, c.c. Maria de Magalh\u00e3es",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Catarina Gomes"
                  },
                  "data": [
                    "1625",
                    "1732"
                  ],
                  "#text": "paga 410 reis ao n\u00ba 42.\n                    Foi constru\u00edda antes de  e esteve unida, at\u00e9 , ao n\u00ba 30."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "29 e 30",
              "enfiteuta": "Pedro Gomes de Basto, c.c. Maria de Magalh\u00e3es",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Lu\u00eds de Abreu"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Maria Mendes"
                    }
                  ],
                  "#text": ", sapateiro, casado com , paga 416 reis ao n\u00ba 42."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "31",
              "enfiteuta": "Pedro Gomes de Basto, c.c. Maria de Magalh\u00e3es",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Cust\u00f3dia Dantas"
                  },
                  "data": "1701",
                  "#text": ", vi\u00fava, paga 3005 reis ao n\u00ba 42.\n                    Foi constru\u00edda antes de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "32 e 33",
              "enfiteuta": "Pedro Gomes de Basto, c.c. Maria de Magalh\u00e3es",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Joana de Ara\u00fajo"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Jo\u00e3o Pereira"
                    }
                  ],
                  "data": "1700",
                  "#text": ", vi\u00fava de , torneiro, paga 1806 reis ao n\u00ba 42.\n                    Encontram-se unidas desde o ano de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "34",
              "enfiteuta": "Pedro Gomes de Basto, c.c. Maria de Magalh\u00e3es",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Domingos"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Andr\u00e9 Francisco"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Maria Afonso"
                    }
                  ],
                  "data": "1700",
                  "#text": ", filho de , trabalhador, e de sua mulher, , paga, por esta casa, (que era de seus pais), 1206 reis ao n\u00ba 42.\n                    Foi constru\u00edda antes de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "35",
              "enfiteuta": "Pedro Gomes de Basto, c.c. Maria de Magalh\u00e3es",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Jo\u00e3o Francisco"
                  },
                  "data": "1700",
                  "#text": ", vi\u00favo, paga 2010 reis ao n\u00ba 42.\n                    Foi constru\u00edda antes de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "36",
              "enfiteuta": "Pedro Gomes de Basto, c.c. Maria de Magalh\u00e3es",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Guilherme Ant\u00f3nio"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Helena Francisca"
                    }
                  ],
                  "data": "1732",
                  "#text": ", ferreiro, casado com , paga 128 reis ao n\u00ba 42.\n                    Foi constru\u00edda antes de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "37",
              "enfiteuta": "Pedro Gomes de Basto, c.c. Maria de Magalh\u00e3es",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Jo\u00e3o Martins"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Maria de Freitas"
                      }
                    ],
                    "#text": ", torneiro, casado com , paga 2205 reis ao n\u00ba 42."
                  },
                  {
                    "data": "1700",
                    "#text": "Foi constru\u00edda antes de ."
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "38",
              "enfiteuta": "Pedro Gomes de Basto, c.c. Maria de Magalh\u00e3es",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Jer\u00f3nima Correia"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Miguel Ferreira"
                    }
                  ],
                  "data": "1700",
                  "#text": ", vi\u00fava de , paga 1108 reis ao n\u00ba 42.\n                    Foi constru\u00edda antes de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "39",
              "enfiteuta": "Pedro Gomes de Basto, c.c. Maria de Magalh\u00e3es",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Domingos Soares da Silva"
                  },
                  "data": "1700",
                  "#text": "Lic. , juiz das sisas, paga 1108 reis ao n\u00ba 42.\n                    Foi constru\u00edda antes de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "40",
              "enfiteuta": "Pedro Gomes de Basto, c.c. Maria de Magalh\u00e3es",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Ant\u00f3nio de Ara\u00fajo"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Maria Ferreira"
                    }
                  ],
                  "data": "1732",
                  "#text": ", sapateiro, casado com , paga 1503 reis ao n\u00ba 42.\n                    Foi constru\u00edda antes de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "41",
              "enfiteuta": "Pedro Gomes de Basto, c.c. Maria de Magalh\u00e3es",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Ant\u00f3nio da Costa de Ara\u00fajo"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Ventura Cerqueira"
                      }
                    ],
                    "#text": ", casado com , paga 304 reis ao n\u00ba 42."
                  },
                  {
                    "data": "1719",
                    "#text": "Foi constru\u00edda antes de ."
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "42",
              "enfiteuta": "Pedro Gomes de Basto, c.c. Maria de Magalh\u00e3es",
              "foro": "840 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": [
                    "\"Casal dos Alamos\"",
                    "Rua de Tr\u00e1s de S. Marcos",
                    "Granjinhos",
                    "Rua da Ponte de Guimar\u00e3es",
                    "Terreiro de S. L\u00e1zaro"
                  ],
                  "#text": "Esta casa \u00e9 cabe\u00e7a de prazo denominado . Em 1670 este prazo era constitu\u00eddo pelos n\u00ba 24 a 53, n\u00ba 9 a 12 da , ou , e, ainda, por uma leira e\n                    casas na  ou , n\u00ba 89 a 92. Foi constru\u00edda antes de 1485."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "43",
              "enfiteuta": "Pedro Gomes de Basto, c.c. Maria de Magalh\u00e3es",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Os herdeiros de Ant\u00f3nio de Ara\u00fajo"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Gr\u00e1cia Antunes"
                      }
                    ],
                    "#text": ", casado com , pagam 2100 reis ao n\u00ba 42."
                  },
                  {
                    "data": "1724",
                    "#text": "Foi constru\u00edda antes de ."
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "44",
              "enfiteuta": "Pedro Gomes de Basto, c.c. Maria de Magalh\u00e3es",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Os herdeiros de Pedro Rodrigues"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Helena de Almeida"
                      }
                    ],
                    "lugar": "Braga",
                    "#text": ", escriv\u00e3o de , casado com , pagam 4200 reis ao n\u00ba 42."
                  },
                  {
                    "data": "1722",
                    "#text": "Foi constru\u00edda antes de ."
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "45",
              "enfiteuta": "Pedro Gomes de Basto, c.c. Maria de Magalh\u00e3es",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Os herdeiros de Jo\u00e3o Francisco"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Isabel Correia"
                      }
                    ],
                    "#text": ", torneiro, casado com , pagam 2100 reis ao n\u00ba 42."
                  },
                  {
                    "data": "1719",
                    "#text": "Foi constru\u00edda antes de ."
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "46",
              "enfiteuta": "Pedro Gomes de Basto, c.c. Maria de Magalh\u00e3es",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Bento"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Manuel Ferreira"
                    }
                  ],
                  "data": "1718",
                  "#text": ", filho de , mercador, paga 2100 reis ao n\u00ba 42.\n                    Foi constru\u00edda antes de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "47",
              "enfiteuta": "Pedro Gomes de Basto, c.c. Maria de Magalh\u00e3es",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Agostinho de Ara\u00fajo"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Francisca da Silva"
                      }
                    ],
                    "#text": ", sombreeiro, casado com , paga 2100 reis ao n\u00ba 42."
                  },
                  {
                    "data": [
                      "1718",
                      "1732"
                    ],
                    "#text": "Foi constru\u00edda antes de , em perten\u00e7as do n\u00ba 50, prazo \u00e0 qual esteve unida at\u00e9 ."
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "48",
              "enfiteuta": "Pedro Gomes de Basto, c.c. Maria de Magalh\u00e3es",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Domingos Gon\u00e7alves de Paiva"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Ursula Correia"
                      }
                    ],
                    "#text": ", ourives, casado com , paga 2600 reis ao n\u00ba 42."
                  },
                  {
                    "data": [
                      "1718",
                      "1732"
                    ],
                    "#text": "Foi constru\u00edda antes de , em perten\u00e7as do n\u00ba 50, prazo \u00e0 qual esteve unida at\u00e9 ."
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "49",
              "enfiteuta": "Pedro Gomes de Basto, c.c. Maria de Magalh\u00e3es",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Cust\u00f3dio Correia Faria"
                  },
                  "data": [
                    "1718",
                    "1732"
                  ],
                  "#text": "Padre , paga 1600 reis ao n\u00ba 42.\n                    Foi constru\u00edda antes de , em perten\u00e7as do n\u00ba 50, prazo \u00e0 qual esteve unida at\u00e9 ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "50",
              "enfiteuta": "Pedro Gomes de Basto, c.c. Maria de Magalh\u00e3es",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Manuel de Freitas"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Maria de Ara\u00fajo"
                      }
                    ],
                    "#text": ", sombreeiro, casado com , paga 2100 reis ao n\u00ba 42."
                  },
                  {
                    "data": "1732",
                    "#text": "At\u00e9 ao ano de faziam parte desta escritura de prazo os n\u00ba 47, 48 e 49."
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "51",
              "enfiteuta": "Pedro Gomes de Basto, c.c. Maria de Magalh\u00e3es",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Francisco Monteiro"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Teresa da Rocha"
                    }
                  ],
                  "data": "1720",
                  "#text": ", tecel\u00e3o de seda, casado com , paga 2000 reis ao n\u00ba 42.\n                    Foi constru\u00edda antes de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "52",
              "enfiteuta": "Pedro Gomes de Basto, c.c. Maria de Magalh\u00e3es",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Ant\u00f3nio Marques"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Cust\u00f3dia de Ara\u00fajo"
                      }
                    ],
                    "#text": ", casado com , paga 2000 reis ao n\u00ba 42."
                  },
                  {
                    "data": "1718",
                    "#text": "Foi constru\u00edda antes de ."
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "53",
              "enfiteuta": "Pedro Gomes de Basto, c.c. Maria de Magalh\u00e3es",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Manuel Ferreira"
                  },
                  "lugar": [
                    "S. Marcos",
                    "Rua das \u00c1guas"
                  ],
                  "data": "1718",
                  "#text": ", estudante, paga 2000 reis ao n\u00ba 42.\n                    Confronta, do norte, com a cangosta que vem de tr\u00e1s de  para a . Foi constru\u00edda antes ."
                }
              }
            }
          ]
        },
        "figura": [
          {
            "@id": "MRB-37-nascente",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-37-RuaDeSLazaro-Nascente.jpg"
            },
            "legenda": "Rua de S.L\u00e1zaro - Nascente."
          },
          {
            "@id": "MRB-37-poente",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-37-RuaDeSLazaro-Poente.jpg"
            },
            "legenda": "Rua de S.L\u00e1zaro - Poente."
          }
        ]
      }
    }
  },
  "MRB-59-RuaDosBiscainhos": {
    "rua": {
      "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance",
      "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "MRB-rua.xsd",
      "meta": {
        "n\u00famero": "59",
        "nome": "Rua dos Bisca\u00ednhos"
      },
      "corpo": {
        "para": [
          {
            "data": "s\u00e9c. XVI",
            "entidade": {
              "@tipo": "pessoa",
              "#text": "D.Diogo de Sousa"
            },
            "lugar": "campo da Vinha com o campo das Hortas",
            "#text": "Aberta no  no tempo de , unia o ."
          },
          {
            "data": "s\u00e9c.XVI",
            "#text": "Em finais do , tinha j\u00e1 muitos edif\u00edcios conforme nos mostra o mapa de Braunio."
          },
          "No Mappa, contudo, est\u00e3o apenas desenhados tr\u00eas edif\u00edcios do lado Norte: dois de tr\u00eas pisos e o pal\u00e1cio dos Bisca\u00ednhos .",
          "Se as casas s\u00e3o simples e de arquitetura tradicional, o pal\u00e1cio \u00e9 o magn\u00edfico edif\u00edcio que, felizmente, ainda hoje se mant\u00e9m intacto.",
          {
            "lugar": [
              "Cabido",
              "Cabido"
            ],
            "#text": "Curiosamente, no Mappa, n\u00e3o h\u00e1 indica\u00e7\u00f5es de que qualquer um destes edif\u00edcios foram foreiros ao . No volume 4 dos \u00cdndices dos Prazos do  (p.441 e 442) h\u00e1, por\u00e9m, not\u00edcia de duas destas casas serem emprazadas."
          },
          {
            "lugar": "rua dos Bisca\u00ednhos",
            "#text": "Mant\u00e9m a designa\u00e7\u00e3o de ."
          }
        ],
        "figura": {
          "@id": "MRB-59-norte",
          "imagem": {
            "@path": "../imagem/MRB-59-RuaDosBiscainhos-norte.jpg"
          },
          "legenda": "Rua Dos Bisca\u00ednhos - norte."
        },
        "lista-casas": {
          "casa": [
            {
              "n\u00famero": "1",
              "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o de Faria Gusm\u00e3o, enfiteuta principal da Quinta da C\u00f3nega.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Domingos Correia de Abreu"
                  },
                  "lugar": "Quinta da C\u00f3nega",
                  "#text": "Os herdeiros do Lic.  pagam 150 reis e 2 alqueires e meio de trigo ao enfiteuta do prazo da"
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "2",
              "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o de Faria Gusm\u00e3o, enfiteuta principal da Quinta da C\u00f3nega.",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "lugar": "Rua da C\u00f3nega",
                    "#text": "Pertence ao n\u00ba1 da , para onde tem, tamb\u00e9m, frontaria."
                  },
                  {
                    "lugar": "Campo da Vinha",
                    "#text": "A fachada situa-se no ."
                  }
                ]
              }
            }
          ]
        }
      }
    }
  },
  "MRB-11-RuaDosCegosOuDoForno": {
    "rua": {
      "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance",
      "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "MRB-rua.xsd",
      "meta": {
        "n\u00famero": "11",
        "nome": "Rua dos Cegos ou do Forno"
      },
      "corpo": {
        "para": [
          {
            "lugar": [
              "igreja do Col\u00e9gio da Companhia de Jesus",
              "S\u00e9"
            ],
            "#text": "Pequena rua, hoje parcialmente desaparecida,\n            que, segundo o Mappa, ligava as traseiras da\n             \u00e0s da\n            ."
          },
          {
            "entidade": {
              "@tipo": "pessoa",
              "#text": "Infanta"
            },
            "#text": "Era conhecida por esta designa\u00e7\u00e3o j\u00e1 na\n            Idade M\u00e9dia, devido ao Forno da  que se\n            localizava na casa do prazo n.\u00ba 12."
          },
          {
            "entidade": {
              "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
              "#text": "Tombo do Cabido"
            },
            "data": "1369-1380",
            "#text": "Estranhamente esta art\u00e9ria n\u00e3o figura no\n             (ca. de )."
          },
          {
            "lugar": [
              "S\u00e9",
              "rua de S. Jo\u00e3o",
              "rua das\n            Oucias",
              "rua Pay Manta"
            ],
            "#text": "\u00c9 esta uma rua da periferia da , bastante\n            secund\u00e1ria, simples elo de liga\u00e7\u00e3o entre ruas.\n            Os seus edif\u00edcios, t\u00eam 2 e 3 pisos, com poucas\n            varandas e raras gelosias. De notar uma casa\n            grande na esquina da ; outra,\n            duplamente sobradada na jun\u00e7\u00e3o com a ; e a janela de canto, de cariz\n            renascentista, do pr\u00e9dio grande, do gaveto\n            feito com a ."
          },
          {
            "entidade": {
              "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
              "#text": "Cabido"
            },
            "#text": "Das 13 casas do lado Nascente e 11 do lado\n            Poente, s\u00e3o prazos do  11 e 8\n            respectivamente."
          },
          "Hoje muito poucas casas se conservam no lado\n            Este desta rua. O lado Oeste est\u00e1 totalmente\n            alterado.",
          {
            "lugar": "rua de Pay Manta",
            "data": "20-06-1896",
            "#text": "A parte Sul da rua, isto \u00e9, a que vai al\u00e9m\n            da , foi fechada ao p\u00fablico,\n            por delibera\u00e7\u00e3o camar\u00e1ria de ."
          },
          {
            "lugar": "rua do Forno",
            "#text": "Actual ."
          }
        ],
        "figura": [
          {
            "@id": "MRB-11-nascente",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-11-RuaDosCegosOuDoForno-Nascente.jpg"
            },
            "legenda": "Rua dos Cegos ou do Forno - vista nascente."
          },
          {
            "@id": "MRB-11-poente",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-11-RuaDosCegosOuDoForno-Poente.jpg"
            },
            "legenda": "Rua dos Cegos ou do Forno - vista poente."
          }
        ],
        "lista-casas": {
          "casa": [
            {
              "n\u00famero": "1",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": [
                    "Rua de S. Jo\u00e3o",
                    "Rua das Oussias"
                  ],
                  "#text": "Corresponde ao n.\u00ba 11 da ,\n                    para onde tem a frontaria e serventia\n                    principais e ao n.\u00ba 3 e 4 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "2",
              "enfiteuta": "Francisco Pereira Marinho",
              "foro": "280 reis e 1 galinha",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Alexandre Pereira Marinho"
                  },
                  "data": [
                    "1724",
                    "1535"
                  ],
                  "lugar": "Rua de S. Jo\u00e3o",
                  "#text": "O enfiteuta \u00e9 filho de ,\n                    sendo o emprazamento feito no ano de .\n                    A casa foi constru\u00edda em , em perten\u00e7as\n                    da casa n.\u00ba 9, da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "3",
              "enfiteuta": "Jo\u00e3o Pereira do Lago",
              "foro": "470 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "rua de S. Jo\u00e3o",
                  "#text": "Foi constru\u00edda em perten\u00e7as do n.\u00ba 9, da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "4 e 23",
              "enfiteuta": "Francisco Correia, carpinteiro",
              "foro": "520 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Capela de Nossa Senhora da Gl\u00f3ria",
                  "#text": "A casa n.\u00ba 4 confronta, do sul,\n                    com casa foreira \u00e0 ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "5",
              "enfiteuta": "Rev. Jo\u00e3o de Sousa Lima, Mestre Escola",
              "foro": "320 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": [
                    "Capela de Nossa Senhora da Gl\u00f3ria",
                    "Igreja de S. Pedro d'Este"
                  ],
                  "#text": "Confronta, do norte, com casa foreira\n                    \u00e0  e, do sul,\n                    com casa foreira \u00e0 ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "6",
              "enfiteuta": "Dr. Jos\u00e9 Peixoto",
              "foro": "400 reis e 2 cap\u00f5es",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Igreja de S. Pedro d'Este",
                  "#text": "Confronta, do norte, com casa foreira\n                    \u00e0 ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "7",
              "enfiteuta": "Francisco da Costa de Mesquita, cidad\u00e3o de Braga",
              "foro": "120 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": "1554",
                  "#text": "Foi constru\u00edda em ,em preten\u00e7as do n.\u00ba 8."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "8 e 9",
              "enfiteuta": "Lie. Jo\u00e3o Carvalho Ferreira",
              "foro": "630 reis e 4 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": [
                    "Rua de S. Jo\u00e3o",
                    "Rua de S. Jo\u00e3o"
                  ],
                  "data": "1674",
                  "#text": "A casa n.\u00ba 9 confronta, do sul,\n                    com a travessa que vai para a  e,\n                    foi unida ao n.\u00ba 8, no ano de .\n                    O prazo \u00e9 constitu\u00eddo, ainda, pelo n.\u00ba 9\n                    da travessa da \n                    para a do Forno."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "10 e 11",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua de S. Jo\u00e3o",
                  "data": "1596",
                  "#text": "Corresponde ao n.\u00ba 7 da travessa\n                    que vai para a ,\n                    para onde tem a frontaria e serventia\n                    principais. No ano de , \n                    o n.\u00ba 11 foi unido ao n.\u00ba 10,\n                    constituindo um s\u00f3 prazo."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "12",
              "enfiteuta": "Carlos Magalh\u00e3es de Azevedo, C\u00f3nego",
              "foro": "290 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua de S. Jo\u00e3o",
                  "data": "1481",
                  "#text": "Pertence ao n.\u00ba 5 da travessa da \n                     para a do Forno.\n                    A denomina\u00e7\u00e3o de \u00abForno do Infante\u00bb adv\u00e9m-lhe\n                    de ter sido constru\u00edda no local onde,\n                    antes de , funcionou o\n                    antigo forno."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "13",
              "enfiteuta": "Padre Lu\u00eds da Cunha, Congregado",
              "foro": "60 reis e 1 galinha"
            },
            {
              "n\u00famero": "14",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
                    "#text": "Col\u00e9gio de S. Paulo da Companhia de Jesus"
                  },
                  "lugar": "S\u00e9",
                  "data": "1568",
                  "#text": "N\u00e3o aparece desenhada no mapa,\n                    por ter sido demolida e incorporada no \n                    .\n                    Inicialmente foi foreira \u00e0 obra da .\n                    Depois de , foi trocada por outra\n                    casa do referido Col\u00e9gio."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "15, 17, 18 e 19",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua do Forno",
                  "data": [
                    "1673",
                    "1561"
                  ],
                  "#text": "Correspondem ao n.\u00ba 1 da travessa\n                    que vai da  para a\n                    do Po\u00e7o, para onde t\u00eam a frontaria e\n                    serventia principais. No prazo da casa n.\u00ba 19\n                    foi incorporado o n.\u00ba 15, em ,\n                    e os n.\u00ba 17 e 18, em ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "16",
              "foro": "54 reis (de censo)",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Dr. Francisco Gomes do Couto"
                  },
                  "#text": "A casa \u00e9 foreira ao chantrado.\n                    O censo \u00e9 pago pelo ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "20",
              "enfiteuta": "Ant\u00f3nio Barreto de Meneses",
              "foro": "240 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Constantino Barreto de Meneses"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Rev. Abade Jer\u00f3nimo de Ara\u00fajo"
                    }
                  ],
                  "lugar": [
                    "Rua do Po\u00e7o",
                    "rua do Forno"
                  ],
                  "#text": "O enfiteuta sucedeu a \n                    e ao .\n                    O n.\u00ba 20 situa-se na esquina que d\u00e1 para a travessa\n                    que vai para a  e\n                    confronta, do sul, com a dita travessa e,\n                    do norte, com casa de v\u00ednculo. O n.\u00ba 21\n                    confronta, do Sul, com a referida casa de v\u00ednculo.\n                    O n.\u00ba 10 da travessa da \n                    para a do Po\u00e7o faz parte do n.\u00ba 20."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "21",
              "enfiteuta": "Ant\u00f3nio Barreto de Meneses",
              "foro": "500 reis e 2 cap\u00f5es",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Constantino Barreto de Meneses"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Rev. Abade Jer\u00f3nimo de Ara\u00fajo"
                    }
                  ],
                  "lugar": [
                    "Rua do Po\u00e7o",
                    "rua do Forno"
                  ],
                  "#text": "O enfiteuta sucedeu a \n                    e ao .\n                    O n.\u00ba 20 situa-se na esquina que d\u00e1 para a travessa\n                    que vai para a  e\n                    confronta, do sul, com a dita travessa e,\n                    do norte, com casa de v\u00ednculo. O n.\u00ba 21\n                    confronta, do Sul, com a referida casa de v\u00ednculo.\n                    O n.\u00ba 10 da travessa da \n                    para a do Po\u00e7o faz parte do n.\u00ba 20."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "22",
              "enfiteuta": "Manuel Ribeiro Pereira",
              "foro": "200 reis e 3 galinhas"
            },
            {
              "n\u00famero": "23",
              "desc": {
                "para": "Pertence ao n.\u00ba 4"
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "24",
              "enfiteuta": "Teresa da Silveira, vi\u00fava de Sebasti\u00e3o do Couto",
              "foro": "300 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": "1710",
                  "#text": "O emprazamento foi feito em ."
                }
              }
            }
          ]
        }
      }
    }
  },
  "MRB-16-RuaDeDGualdim": {
    "rua": {
      "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance",
      "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "file:/C:/Users/Cristiana%20Carvalho/Desktop/Publica%C3%A7%C3%A3o%20eletr%C3%B3nica/PROJETO%20FINAL/MRM-rua.xsd",
      "meta": {
        "n\u00famero": "16",
        "nome": "Rua de D. Gualdim"
      },
      "corpo": {
        "para": [
          {
            "lugar": [
              "pra\u00e7a do P\u00e3o",
              "Terreiro de Sto. Ant\u00f3nio"
            ],
            "#text": "Longa e curios\u00edssima rua que no Mappa se estende da  at\u00e9 ao ."
          },
          {
            "lugar": "bairro das Travessas",
            "#text": "Aberta sobre uma rua do reticulado da cidade romana \u00e9 hoje uma das raras art\u00e9rias medievais que n\u00e3o sofreu o alargamento feito nos finais do s\u00e9c. XIX a quase todas as ruas do ."
          },
          {
            "lugar": [
              "rua de D. Gualdim",
              "S\u00e9",
              "rua D. Afonso Henriques",
              "rua de S. Tiago",
              "rua de S. Paulo"
            ],
            "#text": "Em data que desconhecemos, foi dividida em duas: , da  at\u00e9 \u00e0 , e , da\u00ed at\u00e9 \u00e0 ."
          },
          {
            "entidade": [
              {
                "@tipo": "pessoa",
                "#text": "D. Gualdim Pais"
              },
              {
                "@tipo": "pessoa",
                "#text": "arcebispo D. Paio Mendes"
              },
              {
                "@tipo": "pessoa",
                "#text": "Vasco Jorge"
              }
            ],
            "lugar": [
              "Arquivo da C\u00e2mara Municipal de Braga",
              "C\u00e2mara",
              "rua de D. Guald\u00edm"
            ],
            "data": [
              "12 de Fevereiro de 1445",
              "1459"
            ],
            "#text": "N\u00e3o sabemos hoje qual a casa onde viveu , c\u00e9lebre guerreiro do nosso primeiro rei, e que apenas a tradi\u00e7\u00e3o diz aqui ter habitado; ou onde se situou a casa cedida pelo  aos Templ\u00e1rios para hosp\u00edcio dos peregrinos. Sabemos sim que esta rua aparece no mais antigo livro de Nota do , onde a  , escriv\u00e3o da , lan\u00e7ou o primeiro prazo dos seus bens, com o nome de Cruz da Picota. Em  vem j\u00e1 noutro prazo como ."
          },
          {
            "lugar": [
              "S\u00e9",
              "pra\u00e7a do P\u00e3o",
              "cidade medieval",
              "C\u00e2mara",
              "a Igreja de Santiago",
              "Igreja da Cividade"
            ],
            "entidade": [
              {
                "@tipo": "pessoa",
                "#text": "D. Diogo de Sousa"
              },
              {
                "@tipo": "pessoa",
                "#text": "S. Tiago"
              }
            ],
            "#text": "Por essa data j\u00e1 as duas partes da rua se deviam assumir e ter popula\u00e7\u00f5es bem diferentes: as da metade Norte, mais rica, pr\u00f3ximas da  e , centro fundamental da  e onde um s\u00e9culo mais tarde seria constru\u00eddo, por mando de , o novo edif\u00edcio da . E a parte Sul junto \u00e0 porta de , com a sua igreja pr\u00f3pria (, hoje ) ent\u00e3o virada para esta rua."
          },
          {
            "data": [
              "1750",
              "1754"
            ],
            "entidade": [
              {
                "@tipo": "pessoa",
                "#text": "arcebispo D. Jos\u00e9 de Bragan\u00e7a"
              },
              {
                "@tipo": "pessoa",
                "#text": "D. Diogo de Sousa"
              }
            ],
            "lugar": [
              "pal\u00e1cio",
              "C\u00e2mara",
              "rua dos Burgueses",
              "Souto",
              "Igreja de Santiago",
              "rua D. Gon\u00e7alo Pereira"
            ],
            "#text": "Em  muita da sua import\u00e2ncia foi alterada: o  j\u00e1 mandara fazer a ala barroca do seu e na sua ideia j\u00e1 gravitava a vontade de mudar o edif\u00edcio da  para mais perto de si, o que fez em . O com\u00e9rcio h\u00e1 muito que sa\u00edra da  para a do; e, tamb\u00e9m, j\u00e1 desde  que os mercados se tinham implantado, com recintos pr\u00f3prios, noutros locais, um deles, at\u00e9 relativamente pr\u00f3ximo. E a , viria a ser reconstru\u00edda, mas com a planta invertida, isto \u00e9, com a fachada virada para a , 37 anos ap\u00f3s."
          },
          {
            "lugar": [
              "rua de D. Gualdim",
              "C\u00e2mara"
            ],
            "#text": "Como dissemos, hoje a , isto \u00e9, a parte Norte, conserva muit\u00edssimo bem o aspecto que mostra no Mappa. Pena s\u00f3 que as curiosas casas sobradadas do prazo n.\u00ba 1, a casa do prazo n.\u00ba 18 e o edif\u00edcio da  tenham sido perdidas na voragem dos s\u00e9culos."
          },
          {
            "lugar": "Braga",
            "#text": "A metade Sul, essa, merc\u00ea do alargamento que recebeu nos in\u00edcios do nosso s\u00e9culo, transformou-se totalmente, sendo hoje uma das ruas mais incaracter\u00edsticas de ."
          },
          {
            "entidade": {
              "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
              "#text": "Cabido"
            },
            "#text": "Das 20 casas do lado Nascente e 23 do Poente eram 10 e 13, respectivamente, prazos do ."
          }
        ],
        "figura": {
          "@id": "MRB-16-poente",
          "imagem": {
            "@path": "../imagem/MRB-16-RuaDeDGualdim-Poente.jpg"
          },
          "legenda": "Rua de D. Gualdim - vista Poente."
        },
        "lista-casas": {
          "casa": [
            {
              "n\u00famero": "1",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Pra\u00e7a do P\u00e3o",
                  "#text": "Corresponde ao n.\u00ba 11 da , para onde tem a frontaria e serventia principais."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "2",
              "enfiteuta": "Manuel da Costa Vasconcelos",
              "foro": "410 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": "Confronta, de norte, com casa d\u00edzima a Deus."
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "3",
              "enfiteuta": "Maria de Faria, vi\u00fava de Ant\u00f3nio Machado",
              "foro": "165 reis e 1 galinha"
            },
            {
              "n\u00famero": "4",
              "enfiteuta": "Miguel Lu\u00eds Dias",
              "foro": "320 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": "1671",
                  "#text": "Ficaram unidas, num s\u00f3 prazo, no ano de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "5",
              "enfiteuta": "Miguel Lu\u00eds Dias",
              "foro": "320 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": "1671",
                  "#text": "Ficaram unidas, num s\u00f3 prazo, no ano de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "6",
              "enfiteuta": "A mulher de Ver\u00edssimo da Rocha",
              "foro": "620 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "capela",
                  "#text": "Confronta, do norte e sul, com casas foreiras a uma ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "7",
              "enfiteuta": null,
              "foro": "600 reis e 4 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": [
                    "Rua de D. Gualdim",
                    "travessa",
                    "Rua do Po\u00e7o"
                  ],
                  "#text": "Situa-se no terreiro da , na esquina para a  que vem da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "8",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": [
                    "travessa",
                    "Rua do Po\u00e7o",
                    "Rua de D. Gualdim"
                  ],
                  "#text": "Corresponde ao n.\u00ba 6 da  que vem da  para a , para onde tem a frontaria e serventia principais."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "9",
              "enfiteuta": "Isabel Pereira",
              "foro": "185 reis"
            },
            {
              "n\u00famero": "10",
              "enfiteuta": "Miguel Lu\u00eds Dias, escriv\u00e3o de casamentos da cidade de Braga, casado com Adriana Ribeiro.",
              "foro": "120 reis"
            },
            {
              "n\u00famero": "11",
              "enfiteuta": "Ant\u00f3nio de Campos Peixoto, escultor, casado com Ventura da Costa.",
              "foro": "240 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": [
                    "Igreja de Santiago da Cividade",
                    "terreiro de Santo Ant\u00f3nio"
                  ],
                  "#text": "Situa-se defronte da  \n                        e possui frontaria para o ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "12",
              "enfiteuta": null,
              "foro": "500 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Igreja de Santiago da Cividade",
                  "#text": "Situa-se defronte da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "13",
              "enfiteuta": null,
              "foro": "120 reis e 1 galinha",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": "1554",
                  "#text": "A casa n\u00b0 13 foi constru\u00edda em perten\u00e7as do prazo n.\u00ba 14, depois do ano de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "14",
              "enfiteuta": null,
              "foro": "120 reis e 1 galinha",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": "1554",
                  "#text": "A casa n\u00b0 13 foi constru\u00edda em perten\u00e7as do prazo n.\u00ba 14, depois do ano de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "15",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua de Santo Ant\u00f3nio",
                  "#text": "Correspondem ao n.\u00b0 4 da , para onde t\u00eam a frontaria e serventia principais."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "16",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua de Santo Ant\u00f3nio",
                  "#text": "Correspondem ao n.\u00b0 4 da , para onde t\u00eam a frontaria e serventia principais."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "17",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua de Santo Ant\u00f3nio",
                  "#text": "Correspondem ao n.\u00b0 4 da , para onde t\u00eam a frontaria e serventia principais."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "18",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": [
                    "S\u00e9",
                    "travessa",
                    "Rua das Chagas",
                    "Sto. Ant\u00f3nio"
                  ],
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Gabriel Pereira Sampaio"
                  },
                  "#text": "A casa \u00e9 foreira \u00e0 obra da  e possui frontaria para a  que vai para a  e de . S\u00e3o enfiteutas os herdeiros de , que pagam de foro 270 reis."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "19",
              "enfiteuta": "Faustino da Cunha Pedrosa",
              "foro": "160 reis e 2 galinhas"
            },
            {
              "n\u00famero": "20",
              "enfiteuta": "Faustino da Cunha Pedrosa",
              "foro": "180 reis e 2 galinhas"
            },
            {
              "n\u00famero": "21",
              "enfiteuta": "Bento Leite Pereira",
              "foro": "250 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "D. Rosa Soares de Novais"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Isabel Fernandes Bravo"
                    }
                  ],
                  "data": "1610",
                  "#text": "O enfiteuta foi filho e herdeiro de . Confronta, do norte, com casa d\u00edzima a Deus. No ano de , por doa\u00e7\u00e3o de , foram unidas ao \u00eanxido desta casa tr\u00eas varas de terra que se desmembraram de uma casa cont\u00ednua, d\u00edzima a Deus."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "22",
              "enfiteuta": "D. Brites de Abreu, religiosa do Salvador",
              "foro": "450 reis 2 cap\u00f5es",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": "1515",
                  "#text": "Foi constru\u00edda depois de , em perten\u00e7as do n.\u00b0 23."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "23",
              "enfiteuta": "Os herdeiros de Domingos da Costa Murta",
              "foro": "450 reis e 2 cap\u00f5es"
            },
            {
              "n\u00famero": "24",
              "enfiteuta": "Manuel da Costa Vasconcelos",
              "foro": "670 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "confraria de Santiago",
                  "#text": "Confronta, do norte, com casa foreira \u00e0 ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "25",
              "enfiteuta": "Ant\u00f3nio Fernandes Veloso",
              "foro": "150 reis e 1 galinha",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": [
                    "S\u00e9",
                    "casa do Concelho",
                    "casa foreira \u00e0 confraria de Santiago"
                  ],
                  "#text": "Paga foro igual \u00e0 obra da . Confronta, do norte, com  e, do sul, com ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "26",
              "enfiteuta": "Senado da C\u00e2mara de Braga",
              "foro": "4000 reis",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": [
                    "S\u00e9",
                    "Rua de D. Gualdim",
                    "Rua de Maximinos",
                    "Pra\u00e7a do Munic\u00edpio"
                  ],
                  "data": [
                    "1518",
                    "1634",
                    "1741-1756"
                  ],
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Arcebispo D. Diogo de Sousa"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Diogo de Magalh\u00e3es"
                    },
                    {
                      "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
                      "#text": "Cabido"
                    },
                    {
                      "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
                      "#text": "Senado da C\u00e2mara de Braga"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "arcebispo D. Jos\u00e9 de Bragan\u00e7a"
                    }
                  ],
                  "#text": "Situa-se defronte da  e foi mandada edificar, em , pelo . No ano de  procedeu-se \u00e0 sua amplia\u00e7\u00e3o, tendo para o efeito sido efectuado um contrato (nota do tabeli\u00e3o ), atrav\u00e9s do qual, o  cedeu as casas n.\u00ba 26 da  e n.\u00b0 1 da  ao , abrigando-se este a pagar \u00e0quela entidade a quantia anual de 4000 reis. Posteriormente, j\u00e1 no pontificado do  (), dado o mau estado de conserva\u00e7\u00e3o e a falta de espa\u00e7o, (agravada pelas audi\u00eancias dos ministros judiciais, que nelas se realizavam), foi decidido construir uma casa mais ampla na actual , ent\u00e3o denominada Campo de Touros."
                }
              }
            }
          ]
        }
      }
    }
  },
  "MRB-60-CangostaDaRuaDasAguas": {
    "rua": {
      "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance",
      "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "MRB-rua.xsd",
      "meta": {
        "n\u00famero": "60",
        "nome": "Cangosta da Rua das \u00c1guas"
      },
      "corpo": {
        "para": [
          {
            "lugar": [
              "rua das \u00c1guas",
              "Palha",
              "Campo de Nossa Senhora a Branca",
              "Cabido"
            ],
            "#text": "Pequena art\u00e9ria que partindo da  passava pela quingosta da  e de dirigia ao . No volume 2, dos \u00cdndices das Casas dos Prazos do , a p\u00e1ginas 273-278 \u00e9 chamada Cangosta Que Vai Para Nossa Senhora a Branca."
          },
          {
            "lugar": "Cabido",
            "#text": "No Mappa n\u00e3o h\u00e1, por\u00e9m, indica\u00e7\u00f5es de que estes edif\u00edcios sejam foreiros ao , o que cintraria os \u00cdndices."
          },
          "A 7 casas que vemos no Mappa s\u00e3o bastante simples, pobres at\u00e9, de arquitetura tradicional. Seis s\u00e3o t\u00e9rreas e uma tem tr\u00eas pisos, sendo o \u00faltimo andar, contudo, mais baixo e de mais pequenas aberturas.",
          {
            "data": "1891",
            "lugar": "(o Rechicho)",
            "#text": "Em a C\u00e2mara decidiu fazer um pequeno largo  no seu extremo Oeste e alarg\u00e1-la."
          },
          {
            "lugar": "rua do Raio e largo Jo\u00e3o Penha (ou do Rechicho).",
            "#text": "Atual"
          }
        ],
        "figura": {
          "@id": "MRB-60-norte",
          "imagem": {
            "@path": "../imagem/MRB-60-CangostaDaRuaDasAguas-norte.jpg"
          },
          "legenda": "Cangosta da Rua das \u00c1guas - norte."
        },
        "lista-casas": {
          "casa": {
            "n\u00famero": "37 a 42",
            "enfiteuta": "*Vid.casa n\u00ba33 da Rua das \u00c1guas (rua 36)",
            "desc": {
              "para": [
                {
                  "lugar": "rua das \u00c1guas",
                  "#text": "A numera\u00e7\u00e3o que lhe \u00e9 atribu\u00edda pelos \u00edndices d\u00e1 seguimento \u00e0 da ."
                },
                {
                  "lugar": "rua das \u00c1guas",
                  "#text": "A casa n\u00ba37 confronta, de poente, com o n\u00ba36 da ."
                }
              ]
            }
          }
        }
      }
    }
  },
  "MRB-46-RuaDeSantoAndre": {
    "rua": {
      "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance",
      "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "file:/C:/Users/maria/OneDrive/%C3%81rea%20de%20Trabalho/UMINHO/4%C2%BA%20ANO/1%C2%BA%20SEMESTRE/Publica%C3%A7%C3%B5es%20Eletr%C3%B3nicas/PROJETO%20FINAL/XML%20E%20IMAGENS/MRB-rua.xsd",
      "meta": {
        "n\u00famero": "46",
        "nome": "Rua de Santo Andr\u00e9"
      },
      "corpo": {
        "para": [
          {
            "data": "1725",
            "lugar": [
              "pra\u00e7a do Gavi\u00e3o",
              "largo dos Penedos",
              "pra\u00e7a do Gavi\u00e3o"
            ],
            "#text": "Aberta em , em conex\u00e3o com o conjunto que tem centro na . Ligava o  com a ."
          },
          "Zona de expans\u00e3o da cidade setecentista, obedecia a um sistema de loteamento semelhante ao actual.",
          {
            "data": "1750",
            "#text": "Rapidamente se encheu de casas de desenho tradicional que, embora obedecendo a um plano pr\u00e9vio de constru\u00e7\u00e3o, permitia pequenas variantes de composi\u00e7\u00e3o nas fachadas. S\u00f3 os prazos (lotes) 26, 27 e 28 estavam \u00abch\u00e3os\u00bb em ."
          },
          "As casas s\u00e3o de dois pisos, tendo quase todas, no andar nobre, janelas do tipo bracarense. Seis edifica\u00e7\u00f5es h\u00e1 que s\u00e3o t\u00e9rreas, embora dentro do mesmo esquema construtivo.",
          {
            "entidade": {
              "@tipo": "pessoa",
              "#text": "Cabido"
            },
            "#text": "As 25 casas do lado Norte e 21 do Sul eram todas prazos do ."
          },
          {
            "lugar": "rua de Santo Andr\u00e9",
            "#text": "Mant\u00e9m a designa\u00e7\u00e3o de ."
          }
        ],
        "figura": [
          {
            "@id": "MRB-46-norte",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-46-RuaDeSantoAndre-a(norte).jpg"
            },
            "legenda": "Pra\u00e7a do Gavi\u00e3o - Nascente."
          },
          {
            "@id": "MRB-46-sul",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-46-RuaDeSantoAndre-a(sul).jpg"
            },
            "legenda": "Pra\u00e7a do Gavi\u00e3o - Nascente."
          }
        ],
        "lista-casas": {
          "casa": [
            {
              "n\u00famero": "1",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua dos Ch\u00e3os de Cima",
                  "#text": "Pertence \u00e0 casa n.\u00b0 111, da ,para onde tem frontaria e serventia principais."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "2",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Manuel Pereira"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Quit\u00e9ria da Silva"
                    }
                  ],
                  "lugar": "Rua dos Ch\u00e3os de Cima",
                  "#text": ", casado com . paga 2000 reis ao enfiteuta do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro. Confronta, do poente. com o quintal da casa n.\u00b0 III da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "3",
              "desc": {
                "para": "Paga foro ao enfiteuta do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro."
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "4",
              "desc": {
                "para": "Paga foro ao enfiteuta do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro."
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "5",
              "desc": {
                "para": "Paga foro ao enfiteuta do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro."
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "6 e 7",
              "desc": {
                "para": "Paga foro ao enfiteuta do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro."
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "8",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Jo\u00e3o Gomes da Silva"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Teresa Maria"
                    }
                  ],
                  "#text": ", alfaiate, casado com , paga 1500 reis, ao enfiteuta do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "9",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Francisco de Sousa"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Francisca Soares"
                    }
                  ],
                  "#text": ", marceiro, casado com , paga 2000 reis ao enfiteuta do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "10",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Jos\u00e9 de Carvalho"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Maria Soares"
                    }
                  ],
                  "#text": ", sapateiro casado com , paga 2000 reis ao enfiteuta do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro"
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "11",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Bento Pereira Machado"
                  },
                  "#text": ", cl\u00e9rigo in Minoribus, paga 2000 reis ao enfiteuta do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "12",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Manuel Fernandes"
                  },
                  "#text": ", ferreiro, paga 2000 reis ao enfiteuta do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro"
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "13",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Santos da Mota"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Ana de Magalh\u00e3es"
                    }
                  ],
                  "#text": ", mestre de meninos, casado com , paga 2000 reis ao enfiteuta do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "14",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Jo\u00e3o da Cunha"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Maria Teresa da Silva"
                    }
                  ],
                  "lugar": "Rua de S. Barnab\u00e9",
                  "#text": ", emxambrador, casado com , paga 2000 reis ao enfiteuta do prazo do casal dos ch\u00e3os ou Quinteiro.\n                        Confronta, do nascente, com a ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "15",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Barnab\u00e9 de Ara\u00fajo Pereira"
                  },
                  "lugar": "Rua de S. Barnab\u00e9",
                  "#text": ", inquiridor, paga 2000 reis ao enfiteuta do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.\n                        Confronta, do poente, com a ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "16",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Domingos Fernandes"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Faustina Maria da Gra\u00e7a"
                    }
                  ],
                  "#text": ", casado com , paga 2000 reis ao enfiteuta do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "17",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Jer\u00f3nimo Fernandes"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Teresa Vieira"
                    }
                  ],
                  "#text": ", entalhador, casado com , paga 2000 reis ao enfiteuta do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "18 e 19",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Cust\u00f3dia Gomes"
                  },
                  "#text": ", vi\u00fava, paga 2400 reis ao enfiteuta do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "20",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Padre Jos\u00e9 Teixeira de Melo"
                  },
                  "#text": "O  paga 2000 reis ao enfiteuta do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "21",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Isidoro da Costa"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Ana Maria de Sousa"
                    }
                  ],
                  "#text": ", casado com . paga 2000 reis ao enfiteuta do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "22",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Manuel Esteves de Almeida"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Maria de Paiva"
                    }
                  ],
                  "#text": ", casado com , paga 2000 reis ao enfiteuta do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "23 e 24",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Crispiano Ferreira"
                  },
                  "lugar": "Sta. Maria de Palmeira",
                  "data": "1745",
                  "#text": ", da freguesia de , paga 2900 reis ao enfiteuta do prazo do casal, dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.\n                        Estas casas foram unidas em ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "25",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Agostinho Barbosa"
                  },
                  "lugar": "pra\u00e7a do Gavi\u00e3o",
                  "#text": ", not\u00e1rio Apost\u00f3lico, paga 1400 reis ao enfiteuta do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro. Confronta, do poente, com o n.\u00b0 9 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "26,27 e 28",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "pra\u00e7a do Gavi\u00e3o",
                  "#text": "Ch\u00e3os de casas, perten\u00e7as do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro. O ch\u00e3o n.\u00b0 26 confronta, do nascente, com o ch\u00e3o n.\u00b0 8 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "29",
              "desc": {
                "para": "Paga 2000 reis ao enfiteuta do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro."
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "30",
              "desc": {
                "para": "Paga 3000 reis ao enfiteuta do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro."
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "31",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Paulo de Ara\u00fajo"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Helena Francisca"
                    }
                  ],
                  "data": "1726",
                  "#text": ", ferreiro, casado com , paga 3000 reis ao enfiteuta do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.\n                        Foi constru\u00edda antes de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "32",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Paulo da Costa"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "\u00c2ngela Francisca da Silva"
                    }
                  ],
                  "data": "1726",
                  "#text": ", dourador, casado com , paga 2000 reis ao enfiteuta do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.\n                        Foi constru\u00edda antes de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "33",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Francisco Pereira"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Agostinha Francisca"
                    }
                  ],
                  "data": "1726",
                  "#text": ", alfaiate, casado com , paga 2000 reis ao enfiteuta do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro. Foi constru\u00edda antes de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "34",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Padre Domingos Ferreira"
                  },
                  "data": "1727",
                  "#text": "O  paga 2700 reis ao enfiteuta do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro. Foi constru\u00edda antes de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "35",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Ant\u00f3nio Francisco"
                  },
                  "data": "1732",
                  "#text": ", alfaiate, paga 3000 reis ao enfiteuta do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro. Foi constru\u00edda antes de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "36",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Padre Bento Francisco Pereira"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Padre Jer\u00f3nimo Francisco Pereira"
                    }
                  ],
                  "data": "1732",
                  "#text": "O  e seu irm\u00e3o, o , pagam 5000 reis ao enfiteuta do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro. Foi constru\u00edda antes de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "37",
              "desc": {
                "para": "Paga foro ao enfiteuta do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro."
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "38 e 39",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Jos\u00e9 de Barros"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Catarina de Ara\u00fajo"
                    }
                  ],
                  "data": "1737",
                  "#text": ", tratante, casado com , paga 3200 reis, por cada uma destas casas, ao enfiteuta do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro. Foram constru\u00eddas antes de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "40",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Jo\u00e3o Pereira da Silva"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Cust\u00f3dia Francisca"
                    }
                  ],
                  "data": "1730",
                  "#text": ", sapateiro, casado com , paga 3000 reis ao enfiteuta do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro. Foi constru\u00edda antes de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "41 e 42",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Manuel \u00c1lvares"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Lu\u00edsa Teixeira"
                    }
                  ],
                  "data": "1730",
                  "#text": ", cego, casado com , paga 4500 reis ao enfiteuta do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro. Foram unidas em ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "43",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Padre Andr\u00e9 Soares de Ara\u00fajo"
                    },
                    {
                      "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
                      "#text": "Sta. Maria de Ferreiros"
                    }
                  ],
                  "data": "1726",
                  "#text": "O , vig\u00e1rio de , paga 3286 reis ao enfiteuta do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro. Foi constru\u00edda antes de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "44",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Marcelino de Ara\u00fajo"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Bernardina Rosa"
                    }
                  ],
                  "data": "1733",
                  "#text": ", escultor, casado com , paga 4760 reis ao enfiteuta do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro. Foi constru\u00edda antes de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "45",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Fabi\u00e3o Dias"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Francisca Dias"
                    }
                  ],
                  "data": "1732",
                  "#text": ", casado com , paga 2000 reis ao enfiteuta do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro. Foi constru\u00edda antes de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "46",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Bento Ferreira"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Eug\u00e9nia Francisca"
                    }
                  ],
                  "data": "1734",
                  "#text": ", casado com , paga 2000 reis ao enfiteuta do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro. Foi constru\u00edda antes de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "47",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Francisca Vieira"
                  },
                  "data": "1734",
                  "#text": ", solteira, paga 2000 reis ao enfiteuta do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro. Foi constru\u00edda antes de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "48 e 49",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Pedro Machado"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Maria Ferreira"
                    }
                  ],
                  "data": "1738",
                  "lugar": "Rua dos Ch\u00e3os de Baixo",
                  "#text": ", casado com , paga 2000 reis ao enfiteuta do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro. Ficaram unidas em . A casa n.\u00b0 49 confronta, do poente, com o quintal da casa n.\u00b0 27 da ."
                }
              }
            }
          ]
        }
      }
    }
  },
  "MRB-03-RuaDosAcouguesVelhos": {
    "rua": {
      "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance",
      "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "file:/C:/Users/In%C3%AAs/Desktop/4%C2%BA%20Ano%20(2018-2019)/1%C2%BA%20Semestre/Publica%C3%A7%C3%A3o%20Eletr%C3%B3nica/MRB-rua.xsd",
      "meta": {
        "n\u00famero": "3",
        "nome": "Rua dos A\u00e7ougues velhos"
      },
      "corpo": {
        "figura": [
          {
            "@id": "MRB-03-nascente",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-03-RuaDosAcouguesVelhos-nascente.PNG"
            },
            "legenda": "Rua dos A\u00e7ougues Velhos - vista nascente."
          },
          {
            "@id": "MRB-03-poente",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-03-RuaDosAcouguesVelhos-poente.PNG"
            },
            "legenda": "Rua dos A\u00e7ougues Velhos - vista poente."
          }
        ],
        "para": [
          {
            "lugar": [
              "S\u00e9",
              "rua Nova"
            ],
            "#text": "Pequenina rua que liga a fachada da  com a ."
          },
          {
            "data": "sec. XV",
            "lugar": "rua do Po\u00e7o",
            "#text": "Aberta possivelmente na Idade Media nela existiram ate ao  os a\u00e7ougues da cidade. Nessa data a rua era mais longa, prolongando-se at\u00e9 quase ao in\u00edcio da ."
          },
          {
            "lugar": "S\u00e9",
            "#text": "Actualmente poucas altera\u00e7\u00f5es de peso h\u00e1 nesta rua quanto ao Mappa e nenhuma respeitante ao seu tamanho e largura. O edif\u00edcio pertencente \u00e0  foi por\u00e9m substancialmente aumentado em altura, apresentando-se hoje radicalmente diferente."
          },
          {
            "data": "1750",
            "#text": "Pena foi que as casas dos prazos n.\u00b0 3 e 4 desta rua, ja em  com um s\u00f3 inquilino, tivessem sido destru\u00eddos, pois apresentavam uma curios\u00edssima janela de canto e um jogo de telhados estranho."
          },
          {
            "entidade": {
              "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
              "#text": "Cabido"
            },
            "#text": "Das duas casas do lado Norte e 6 do Sul pertenciam ao  1 e 6 respectivamente."
          },
          {
            "lugar": [
              "rua do Cabido",
              "Travessa dos A\u00e7ougues Velhos"
            ],
            "data": "1857",
            "#text": "N\u00e3o sabemos quando o seu nome mudou para a . No mapa de  tem ainda o nome de ."
          }
        ],
        "lista-casas": {
          "casa": [
            {
              "n\u00famero": "1",
              "enfiteuta": null,
              "foro": null,
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Pra\u00e7a do P\u00e3o",
                  "#text": "Corresponde \u00e0 casa n\u00ba16 da  para onde tem a frontaria e serventia principais."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "2,3,4",
              "enfiteuta": "Padre Francisco Xavier de Campos",
              "foro": "610 reis e 1 cap\u00e3o",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": [
                    "1550",
                    "1725"
                  ],
                  "lugar": "Pra\u00e7a do P\u00e3o",
                  "#text": "Estas casas foram constru\u00eddas depois de , em perten\u00e7as do n\u00ba16, da  e, desde o ano de , constituem um s\u00f3 prazo."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "5",
              "enfiteuta": "Teresa Tom\u00e1sia, vi\u00fava de Agostinho Marques da Silva, ourives",
              "foro": "105 reis e 1 galinha",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "rua Nova",
                  "data": "1641",
                  "#text": "A \u00faltima porta do n\u00ba6, para o lado do norte, \u00e9 serventia do n\u00ba7 da . Encontram-se unidas desde o ano de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "6",
              "enfiteuta": "Teresa Tom\u00e1sia, vi\u00fava de Agostinho Marques da Silva, ourives",
              "foro": "120 reis e 1 galinha",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "rua Nova",
                  "data": "1641",
                  "#text": "A \u00faltima porta do n\u00ba6, para o lado do norte, \u00e9 serventia do n\u00ba7 da . Encontram-se unidas desde o ano de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "7 e 8",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": "1644",
                  "lugar": "Rua Nova de Sousa",
                  "#text": "Desde do ano  que correspondem ao n\u00ba5 da , para onde t\u00eam a frontaria e serventia principais."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "9",
              "enfiteuta": "Pedro Pereira",
              "foro": "40 reis e 1 galinha",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
                    "#text": "Cabido"
                  },
                  "data": "1793",
                  "#text": "Foi demolida para alargamento das casas do , depois do ano de ."
                }
              }
            }
          ]
        }
      }
    }
  },
  "MRB-54-RuaDasPalhotas": {
    "rua": {
      "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance",
      "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "../MRB-rua.xsd",
      "meta": {
        "n\u00famero": "54",
        "nome": "Rua das Palhotas"
      },
      "corpo": {
        "para": [
          {
            "lugar": [
              "rua dos Ch\u00e3os de Sima",
              "Alto Minho",
              "rua Nova do Bico"
            ],
            "#text": "Comprida art\u00e9ria que saindo da  se dirigia para o  e que, a partir do ponto onde actualmente \n            bifurca, tinha o nome de ."
          },
          {
            "lugar": [
              "Geira",
              "Ger\u00eas",
              "Astorga",
              "Alto Minho",
              "Palmeira",
              "Pico de Regalados"
            ],
            "data": [
              "1860",
              "1836"
            ],
            "#text": "Desconhece-se a data da sua abertura. H\u00e1 quem ponha a hip\u00f3tese de que partia daqui a , via militar romana que atravessando o \n             se dirigia a . Mas, se n\u00e3o serviu de estrada romana, teve ocupa\u00e7\u00e3o medieval; antes de haver a estrada actual \n            (aberta ao tr\u00e2nsito, por tro\u00e7os, a partir de ) para o , passavam aqui os carros e popula\u00e7\u00f5es que se dirigiam \n            para , , etc. Esta estrada ainda em  recebia repara\u00e7\u00f5es no seu lageado."
          },
          {
            "data": [
              "1750",
              "1742"
            ],
            "lugar": "rua Andrade Corvo",
            "#text": "Em , como agora, esta rua era de arrabalde. As suas casas tinham desenho tradicional. A maioria possu\u00eda apenas o piso t\u00e9rreo (60,2 %); \n            as habita\u00e7\u00f5es de dois pisos (37,6%) estavam, na metade Sul da rua, ali\u00e1s a zona mais pr\u00f3xima da cidade, onde havia duas casas de tr\u00eas pisos e, sobretudo, \n            uma fonte mandada fazer em  pela C\u00e2mara (que, em data recente, foi transferida para um recanto da )."
          },
          "A constru\u00e7\u00e3o destes pr\u00e9dios seguia o modelo comum das zonas mais afastadas do centro, pois tinha no piso t\u00e9rreo uma porta ladeada de uma janela (88,2%). \n            As janelas ou eram vazadas (62,7 %) ou do tipo bracarense (37,3 %) cobertas ou n\u00e3o por gelosias.",
          {
            "entidade": {
              "@tipo": "pessoa",
              "#text": "J\u00e1come Borges Pacheco"
            },
            "lugar": "Infias",
            "#text": "Das 52 casas do lado Poente e 41 do Nascente, eram prazos do Cabido 31 e 17, respectivamente. As restantes eram, na sua esmagadora maioria, foreiras a \n            , senhor da Casa de Vale Flor, em ."
          },
          {
            "lugar": "Nova do Bico",
            "#text": "Estas ruas mant\u00eam hoje as designa\u00e7\u00f5es e seu aspecto geral. A rua  foi, contudo, cortada em duas, pela via de cintura da cidade, \n            ficando as duas partes isolados uma da outra."
          }
        ],
        "figura": [
          {
            "@id": "MRB-54-norte",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-54-RuaDasPalhotas-nascente.jpg"
            },
            "legenda": "Rua das Palhotas - vista nascente."
          },
          {
            "@id": "MRB-54-sul",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-54-RuaDasPalhotas-poente.jpg"
            },
            "legenda": "Rua das Palhotas - vista poente."
          }
        ],
        "lista-casas": {
          "casa": [
            {
              "n\u00famero": "1",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua dos Ch\u00e3os de Cima",
                  "#text": "Pertence \u00e0 casa n.\u00ba 52 da , para onde tem a frontaria e serventia principais."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "2",
              "enfiteuta": "Vid. casa n.\u00ba51 da Rua dos Ch\u00e1os de Cima (rua 53).",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Padre Manuel Gon\u00e7alves"
                  },
                  "lugar": "Rua dos Ch\u00e3os de Cima",
                  "#text": "O  paga 125 reis ao n.\u00ba 51 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "3",
              "enfiteuta": "Vid. casa n.\u00ba51 da Rua dos Ch\u00e1os de Cima (rua 53).",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Pedro de Oliveira"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Teresa Francisca"
                    }
                  ],
                  "lugar": "Rua dos Ch\u00e3os de Cima",
                  "#text": ", sapateiro, casado com , paga \n                        224 reis ao n.\u00ba 51 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "4",
              "enfiteuta": "Vid. casa n.\u00ba51 da Rua dos Ch\u00e1os de Cima (rua 53).",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Jos\u00e9 Ribeiro"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Aleixo Barreiros"
                    }
                  ],
                  "lugar": "Rua dos Ch\u00e3os de Cima",
                  "#text": ", filho de , armeiro, paga 168 reis \n                        ao n.\u00ba 51 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "5, 6 e 7",
              "enfiteuta": "Vid. casa n.\u00ba51 da Rua dos Ch\u00e1os de Cima (rua 53).",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Geraldo Francisco"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Mariana da Silva"
                    }
                  ],
                  "lugar": "Rua dos Ch\u00e3os de Cima",
                  "#text": ", ferreiro, casado com , paga \n                        102 reis ao n.\u00ba 51 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "8 e 9",
              "enfiteuta": "Vid. casa n.\u00ba51 da Rua dos Ch\u00e1os de Cima (rua 53).",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Geraldo Francisco"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Mariana da Silva"
                    }
                  ],
                  "lugar": [
                    "Rua dos Ch\u00e3os de Cima",
                    "S. Jo\u00e3o do Souto",
                    "cangosta da Escoura"
                  ],
                  "#text": ", ferreiro, casado com , paga \n                        68 reis ao n.\u00ba 51 da . A parte norte, da casa n.\u00ba 9, \u00e9 foreira \u00e0 confraria de  e confronta com a ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "10",
              "enfiteuta": "Isabel Maria da Silva, vi\u00fava do Dr. Santos de Ara\u00fajo Alves, enfiteuta principal do prazo da 2.\u00aa metade da leira da Escoura.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Jos\u00e9 de Ara\u00fajo"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Josefa de Oliveira"
                    }
                  ],
                  "lugar": "leira da Escoura",
                  "#text": ", casado com , paga 300 reis ao \n                        enfiteuta do prazo da 2.\u00aa metade da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "11",
              "enfiteuta": "Isabel Maria da Silva, vi\u00fava do Dr. Santos de Ara\u00fajo Alves, enfiteuta principal do prazo da 2.\u00aa metade da leira da Escoura.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Padre Jos\u00e9 Pereira da Silva"
                  },
                  "lugar": "leira da Escoura",
                  "#text": "O  paga 300 reis ao enfiteuta da 2.\u00aa metade da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "12",
              "enfiteuta": "Isabel Maria da Silva, vi\u00fava do Dr. Santos de Ara\u00fajo Alves, enfiteuta principal do prazo da 2.\u00aa metade da leira da Escoura.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Francisco Ferreira"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Teresa Francisca"
                    }
                  ],
                  "lugar": "leira da Escoura",
                  "#text": ", surrador, casado com , paga 300 \n                        reis ao enfiteuta do prazo da 2.\u00aa metade da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "13",
              "enfiteuta": "Isabel Maria da Silva, vi\u00fava do Dr. Santos de Ara\u00fajo Alves, enfiteuta principal do prazo da 2.\u00aa metade da leira da Escoura.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Cust\u00f3dio de Oliveira"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Teresa de Ara\u00fajo"
                    }
                  ],
                  "lugar": "leira da Escoura",
                  "#text": ", padeiro, casado com , paga 300 \n                        reis ao enfiteuta do prazo da 2.\u00aa metade da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "14",
              "enfiteuta": "Isabel Maria da Silva, vi\u00fava do Dr. Santos de Ara\u00fajo Alves, enfiteuta principal do prazo da 2.\u00aa metade da leira da Escoura.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Jos\u00e9 Francisco"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Marta de Ara\u00fajo"
                    }
                  ],
                  "lugar": "leira da Escoura",
                  "#text": ", serralheiro, casado com , paga 200 \n                        reis ao enfiteuta do prazo da 2.\u00aa metade da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "15",
              "enfiteuta": "Isabel Maria da Silva, vi\u00fava do Dr. Santos de Ara\u00fajo Alves, enfiteuta principal do prazo da 2.\u00aa metade da leira da Escoura.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Pascoal Ferreira"
                  },
                  "lugar": "leira da \n                        Escoura",
                  "data": [
                    "1612",
                    "1744"
                  ],
                  "#text": ", sombreireiro, paga 100 reis ao enfiteuta do prazo da 2.\u00aa metade da . Esteve unida ao n.\u00ba 14 entre os anos de  e ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "16",
              "enfiteuta": "Isabel Maria da Silva, vi\u00fava do Dr. Santos de Ara\u00fajo Alves, enfiteuta principal do prazo da 2.\u00aa metade da leira da Escoura.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Pascoal Ferreira"
                  },
                  "lugar": "leira da \n                        Escoura",
                  "#text": ", sombreireiro, paga 300 reis ao enfeiteuta do prazo da 2.\u00aa metade da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "17",
              "enfiteuta": "Isabel Maria da Silva, vi\u00fava do Dr. Santos de Ara\u00fajo Alves, enfiteuta principal do prazo da 2.\u00aa metade da leira da Escoura.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Manuel Ferreira"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Andreza Carvalho"
                    }
                  ],
                  "lugar": "leira da Escoura",
                  "#text": ", marchante, casado com , paga 300 \n                        reis ao enfiteuta do prazo da 2.\u00aa metade da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "18",
              "enfiteuta": "Isabel Maria da Silva, vi\u00fava do Dr. Santos de Ara\u00fajo Alves, enfiteuta principal do prazo da 2.\u00aa metade da leira da Escoura.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Domingos Gomes"
                  },
                  "lugar": "leira \n                        da Escoura",
                  "#text": ", vi\u00favo, contratador, paga 300 reis ao enfiteuta do prazo da 2.\u00aa metade da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "19",
              "enfiteuta": "Isabel Maria da Silva, vi\u00fava do Dr. Santos de Ara\u00fajo Alves, enfiteuta principal do prazo da 2.\u00aa metade da leira da Escoura.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Domingos Ant\u00f3nio"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Ana Correia"
                    }
                  ],
                  "lugar": "leira da Escoura",
                  "#text": "Os herdeiros de , sombreireiro, casado com , \n                        pagam 300 reis ao enfiteuta do prazo da 2.\u00aa metade da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "20",
              "enfiteuta": "Isabel Maria da Silva, vi\u00fava do Dr. Santos de Ara\u00fajo Alves, enfiteuta principal do prazo da 2.\u00aa metade da leira da Escoura.",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "leira da Escoura",
                  "#text": "Paga foro ao enfiteuta da 2.\u00aa metade da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "21",
              "enfiteuta": "Isabel Maria da Silva, vi\u00fava do Dr. Santos de Ara\u00fajo Alves, enfiteuta principal do prazo da 2.\u00aa metade da leira da Escoura.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Manuel Rebelo"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "\u00c2ngela Francisca"
                    }
                  ],
                  "lugar": "leira da Escoura",
                  "#text": ", cutileiro, casado com , paga 300 reis \n                        ao enfiteuta da 2.\u00aa metade da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "22",
              "enfiteuta": "Isabel Maria da Silva, vi\u00fava do Dr. Santos de Ara\u00fajo Alves, enfiteuta principal do prazo da 2.\u00aa metade da leira da Escoura.",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "leira da Escoura",
                  "#text": "Paga foro ao enfiteuta da 2.\u00aa metade da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "23",
              "enfiteuta": "Isabel Maria da Silva, vi\u00fava do Dr. Santos de Ara\u00fajo Alves, enfiteuta principal do prazo da 2.\u00aa metade da leira da Escoura.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Geraldo Francisco"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Mariana da Silva"
                    }
                  ],
                  "lugar": "leira da Escoura",
                  "#text": ", torneiro, casado com , paga 150 \n                        reis ao enfiteuta do prazo da 2.\u00aa metade da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "24",
              "enfiteuta": "Isabel Maria da Silva, vi\u00fava do Dr. Santos de Ara\u00fajo Alves, enfiteuta principal do prazo da 2.\u00aa metade da leira da Escoura.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Manuel de Sousa"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Maria Vieira"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "J\u00e1come Borges Pacheco"
                    }
                  ],
                  "lugar": "leira da Escoura",
                  "#text": ", cabeiro, casado com , paga 350 reis ao \n                        enfiteuta do prazo da 2.\u00aa metade da . Confronta, do norte, com casa foreira a \n                        ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "25 e 26",
              "enfiteuta": "Isabel Maria da Silva, vi\u00fava do Sr. Santos de Ara\u00fajo, enfiteuta principal do prazo da 2.\u00aa metade do casal do Lagarto.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Leonarda Peixoto"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Jos\u00e9 Peixoto de Miranda"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "J\u00e1come Borges Pacheco"
                    }
                  ],
                  "lugar": [
                    "Vila do Conde",
                    "casal do Lagarto"
                  ],
                  "#text": ", casada com , de \n                        , paga 650 reis ao enfiteuta da 2.\u00aa metade do . A casa n.\u00ba 25 confronta, \n                        do sul, com casa foreira a ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "27",
              "enfiteuta": "Isabel Maria da Silva, vi\u00fava do Sr. Santos de Ara\u00fajo, enfiteuta principal do prazo da 2.\u00aa metade do casal do Lagarto.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Cust\u00f3dio Machado"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Rosa Maria"
                    }
                  ],
                  "lugar": "casal do Lagarto",
                  "#text": ", mercador, casado com , paga 400 reis \n                        ao enfiteuta do prazo da 2.\u00aa metade do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "28",
              "enfiteuta": "Isabel Maria da Silva, vi\u00fava do Sr. Santos de Ara\u00fajo, enfiteuta principal do prazo da 2.\u00aa metade do casal do Lagarto.",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "casal do Lagarto",
                  "#text": "Paga foro ao enfiteuta do prazo da 2.\u00aa metade do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "29 e 30",
              "enfiteuta": "Lic. F\u00e9lix de Azevedo Peixoto",
              "foro": "20 reis",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": "1725",
                  "lugar": [
                    "casal das \n                        Oliveiras",
                    "S. Jo\u00e3o do Souto",
                    "Convento do Carmo",
                    "fonte de P\u00e3o Trigo"
                  ],
                  "#text": "Estas casas eram, antes de , d\u00edzimas a Deus. Foram doadas ao cabido pelos enfiteutas do prazo do  (freguesia de ), em troca da servid\u00e3o, passagem de \u00e1guas, atrav\u00e9s deste casal, para o \n                        . A casa n.\u00b0 30 confronta, do norte, com caminho que vai para a ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "31",
              "enfiteuta": "Isabel Maria da Silva, vi\u00fava do Dr. Santos de Ara\u00fajo, enfiteuta principal do prazo da 1.\u00aa metade do casal do Lagarto.",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "casal do Lagarto",
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "J\u00e1come Borges Pacheco"
                  },
                  "#text": "Paga foro ao enfiteuta da 1.\u00aa metade do . Este n\u00famero confronta, de ambas as partes, com casas foreiras \n                        a ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "32",
              "enfiteuta": "Isabel Maria da Silva, vi\u00fava do Dr. Santos de Ara\u00fajo, enfiteuta principal do prazo da 1.\u00aa metade do casal do Lagarto.",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "casal do Lagarto",
                  "#text": "Ch\u00e3o de casa do prazo da 1.\u00aa metade do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "33",
              "enfiteuta": "Isabel Maria da Silva, vi\u00fava do Dr. Santos de Ara\u00fajo, enfiteuta principal do prazo da 1.\u00aa metade do casal do Lagarto.",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "casal do Lagarto",
                  "#text": "Paga foro \u00e0 enfiteuta do prazo da 1.\u00aa metade do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "34",
              "enfiteuta": "Isabel Maria da Silva, vi\u00fava do Dr. Santos de Ara\u00fajo, enfiteuta principal do prazo da 1.\u00aa metade do casal do Lagarto.",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "casal do Lagarto",
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "J\u00e1come Borges Pacheco"
                  },
                  "#text": "Paga foro \u00e0 enfiteuta do prazo da 1.\u00aa metade do . Confronta, do sul, com casa foreira a \n                        ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "35",
              "enfiteuta": "Isabel Maria da Silva, vi\u00fava do Dr. Santos de Ara\u00fajo, enfiteuta principal do prazo da 1.\u00aa metade do casal do Lagarto.",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "casal do Lagarto",
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "J\u00e1come Borges Pacheco"
                  },
                  "#text": "Paga 900 reis ao enfiteuta do prazo da 1.\u00aa metade do . Confronta, do norte, com casa foreira a \n                        ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "36",
              "enfiteuta": "Isabel Maria da Silva, vi\u00fava do Dr. Santos de Ara\u00fajo, enfiteuta principal do prazo da 1.\u00aa metade do casal do Lagarto.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Jos\u00e9 Lopes"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Ursula da Rocha"
                    }
                  ],
                  "lugar": "casal do Lagarto",
                  "#text": ", contratador, casado com , paga 900 \n                        reis ao enfiteuta do prazo da 1.\u00aa metade do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "37",
              "enfiteuta": "Isabel Maria da Silva, vi\u00fava do Dr. Santos de Ara\u00fajo, enfiteuta principal do prazo da 1.\u00aa metade do casal do Lagarto.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Padre Jos\u00e9 Pereira da Silva"
                  },
                  "lugar": "casal do Lagarto",
                  "#text": "O  paga 900 reis ao  enfiteuta do prazo da 1.\u00aa metade do \n                        ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "38",
              "enfiteuta": "Isabel Maria da Silva, vi\u00fava do Dr. Santos de Ara\u00fajo, enfiteuta principal do prazo da 1.\u00aa metade do casal do Lagarto.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Manuel Dias Peixoto"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Maria Vieira"
                    }
                  ],
                  "lugar": "casal do Lagarto",
                  "#text": ", casado com , paga 900 reis \n                        ao enfiteuta do prazo da 1.\u00aa metade do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "39",
              "enfiteuta": [
                "Isabel Maria da Silva, vi\u00fava do Dr. Santos de Ara\u00fajo, enfiteuta principal do prazo da 1.\u00aa metade do casal do Lagarto.",
                "J\u00e1come Borges Pacheco, enfiteuta principal do prazo do Casal de Infias e Vale Flores."
              ],
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Jos\u00e9 Pereira"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Mariana da Silva"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "J\u00e1come Borges Pacheco"
                    }
                  ],
                  "lugar": "casal do Lagarto",
                  "#text": ", jornaleiro, casado com , paga 300 \n                        reis ao enfiteuta do prazo da 1.\u00aa metade do , por um peda\u00e7o de terra que se uniu ao quintal desta casa. \n                        A casa \u00e9 foreira a ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "40, 41, 42 e 48",
              "enfiteuta": "J\u00e1come Borges Pacheco, enfiteuta principal do prazo do Casal de Infias e Vale Flores.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Manuel Ferreira"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Andreza Carvalho"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "J\u00e1come Borges Pacheco"
                    }
                  ],
                  "lugar": "casal do Lagarto",
                  "#text": ", marchante, casado com , paga 1275 \n                        reis, ao enfiteuta do prazo da 1.\u00aa metade do , por uma peda\u00e7o de terra que se uniu aos quintais destas casas. \n                        As casas s\u00e3o foreiras a ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "43",
              "enfiteuta": [
                "Isabel Maria da Silva, vi\u00fava do Dr. Santos de Ara\u00fajo, enfiteuta principal do prazo da 1.\u00aa metade do casal do Lagarto.",
                "J\u00e1come Borges Pacheco, enfiteuta principal do prazo do Casal de Infias e Vale Flores."
              ],
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Jo\u00e3o Gon\u00e7alves"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Maria Peixoto"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "J\u00e1come Borges Pacheco"
                    }
                  ],
                  "lugar": "casal do Lagarto",
                  "#text": ", surrador, casado com , paga 225 reis \n                        ao enfiteuta do prazo da 1.\u00aa metade do , por um peda\u00e7o de terra que se uniu ao quintal desta casa. A casa \u00e9 \n                        foreira a ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "44",
              "enfiteuta": [
                "Isabel Maria da Silva, vi\u00fava do Dr. Santos de Ara\u00fajo, enfiteuta principal do prazo da 1.\u00aa metade do casal do Lagarto.",
                "J\u00e1come Borges Pacheco, enfiteuta principal do prazo do Casal de Infias e Vale Flores."
              ],
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Bernardo de Oliveira da Silva"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Ant\u00f3nia Gomes"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "J\u00e1come Borges Pacheco"
                    }
                  ],
                  "lugar": "casal do Lagarto",
                  "#text": ", casado com , paga 305 \n                        reis ao enfiteuta do prazo da 1.\u00aa metade do , por um peda\u00e7o de terra que se uniu ao quintal. A casa \u00e9 foreira \n                        a ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "45",
              "enfiteuta": [
                "Isabel Maria da Silva, vi\u00fava do Dr. Santos de Ara\u00fajo, enfiteuta principal do prazo da 1.\u00aa metade do casal do Lagarto.",
                "J\u00e1come Borges Pacheco, enfiteuta principal do prazo do Casal de Infias e Vale Flores."
              ],
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Ana Maria\tda Silva"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Bernardo Fernandes da Silva"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "J\u00e1come Borges Pacheco"
                    }
                  ],
                  "lugar": "Brasil",
                  "#text": ", casada com , ausente \n                        no , paga 295 reis por um peda\u00e7o de terra que se uniu ao quintal. A casa \u00e9 foreira a ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "46",
              "enfiteuta": [
                "Isabel Maria da Silva, vi\u00fava do Dr. Santos de Ara\u00fajo, enfiteuta principal do prazo da 1.\u00aa metade do casal do Lagarto.",
                "J\u00e1come Borges Pacheco, enfiteuta principal do prazo do Casal de Infias e Vale Flores."
              ],
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Jos\u00e9 de Ara\u00fajo"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Josefa de Oliveira"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "J\u00e1come Borges Pacheco"
                    }
                  ],
                  "lugar": "casal do Lagarto",
                  "#text": ", padeiro, casado com , paga 295 \n                        reis ao enfiteuta do prazo da 1.\u00aa metade do , por um peda\u00e7o de terra que se uniu ao quintal. A casa \u00e9 foreira \n                        a ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "47",
              "enfiteuta": [
                "Isabel Maria da Silva, vi\u00fava do Dr. Santos de Ara\u00fajo, enfiteuta principal do prazo da 1.\u00aa metade do casal do Lagarto.",
                "J\u00e1come Borges Pacheco, enfiteuta principal do prazo do Casal de Infias e Vale Flores."
              ],
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Mariana"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Geraldo J\u00e1come"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "J\u00e1come Borges Pacheco"
                    }
                  ],
                  "lugar": "casal do Lagarto",
                  "#text": ", filha de , paga 260 reis ao enfiteuta do \n                        prazo da 1.\u00aa metade do , por um peda\u00e7o de terra que se uniu ao quintal. A casa \u00e9 foreira a \n                        ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "49",
              "enfiteuta": [
                "Isabel Maria da Silva, vi\u00fava do Dr. Santos de Ara\u00fajo, enfiteuta principal do prazo da 1.\u00aa metade do casal do Lagarto.",
                "J\u00e1come Borges Pacheco, enfiteuta principal do prazo do Casal de Infias e Vale Flores."
              ],
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Helena Teresa"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Manuel Carvalho"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "J\u00e1come Borges Pacheco"
                    }
                  ],
                  "lugar": "casal do Lagarto",
                  "#text": ", filha de , paga 230 reis ao enfiteuta \n                        da 1.\u00aa metade do . A casa \u00e9 foreira a  e confronta, \n                        de ambas as partes, com casas que lhe pertencem."
                }
              }
            }
          ]
        }
      }
    }
  },
  "MRB-50-RuaDeNossaSenhoraDeGuadalupe": {
    "rua": {
      "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance",
      "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "../MRB-rua (3).xsd",
      "meta": {
        "n\u00famero": "50",
        "nome": "Rua de Nossa Senhora de Guadalupe"
      },
      "corpo": {
        "para": [
          {
            "lugar": [
              {
                "@norm": "Campo Novo",
                "#text": "campo Novo"
              },
              "Capela de Guadalupe",
              {
                "@norm": "Pra\u00e7a do Gavi\u00e3o",
                "#text": "pra\u00e7a do Gavi\u00e3o"
              }
            ],
            "#text": "Rua \u00edngreme, pertencente ao complexo urban\u00edstico do , ligava \n            a  \u00e0 ."
          },
          {
            "data": "1725",
            "lugar": [
              {
                "@norm": "Rua de S. Gon\u00e7alo",
                "#text": "rua de S. Gon\u00e7alo"
              },
              {
                "@norm": "Rua em Frente de Nossa Senhora de Guadalupe",
                "#text": "rua em Frente de Nossa Senhora de Guadalupe"
              }
            ],
            "#text": "Aberta tamb\u00e9m em , tinha j\u00e1, nesta data, quase todas as suas casas \n            constru\u00eddas, no lado Norte. Eram simples, na sua grande maioria de um s\u00f3 piso, \n            e que, contrariamente \u00e0 , se estendiam pela encosta acima, at\u00e9 \n            \u00e0 ."
          },
          "Na parte Sul estavam apenas constru\u00eddas 2 habita\u00e7\u00f5es, sensivelmente no meio \n            da rua, na parte plana. Eram edif\u00edcios de 2 pisos, em pedra, mas de desenho \n            tradicional. Infelizmente o desenho est\u00e1 um pouco destru\u00eddo, cortando todo o piso \n            t\u00e9rreo da casa do prazo n.\u00ba 9 e um pouco da do anterior.",
          {
            "entidade": {
              "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
              "#text": "Cabido"
            },
            "#text": "Todas as 17 casas aqui apresentadas s\u00e3o prazos do ."
          },
          {
            "lugar": {
              "@norm": "Rua de Guadalupe",
              "#text": "rua de Guadalupe"
            },
            "#text": "Ainda hoje \u00e9 denominada ."
          }
        ],
        "figura": [
          {
            "@id": "MRB-50-a",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-50-RuaDeNossaSenhoraDeGuadalupe-a.jpg"
            },
            "legenda": "Rua de Nossa Senhora de Guadalupe - Vista norte."
          },
          {
            "@id": "MRB-50-b",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-50-RuaDeNossaSenhoraDeGuadalupe-b.jpg"
            },
            "legenda": "Rua de Nossa Senhora de Guadalupe - Vista sul"
          }
        ],
        "lista-casas": {
          "casa": [
            {
              "n\u00famero": "1 e 2",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "fam\u00edlia",
                    "#text": "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro"
                  },
                  "lugar": "Pra\u00e7a do Gavi\u00e3o",
                  "#text": "\u00abCh\u00e3os de casas\u00bb do prazo do . \n                        O ch\u00e3o n.\u00ba 1 confronta, do poente, com o ch\u00e3o n.\u00b0 26 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "3, 4, 5 e 6",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "fam\u00edlia",
                      "#text": "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro"
                    },
                    {
                      "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
                      "#text": "cabido"
                    }
                  ],
                  "#text": "Pertencem ao . \n                        Nos livros dos prazos do  n\u00e3o se \n                        encontram escrituras de subemprazamento."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "7",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Ursula Vieira"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Vitoriana Josefa"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Joana Ant\u00f3nia"
                    },
                    {
                      "@tipo": "fam\u00edlia",
                      "#text": "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro"
                    }
                  ],
                  "data": "1745",
                  "#text": ", e suas irm\u00e3s,  e \n                        , pagam 1200 reis ao enfiteuta do \n                        prazo do , \u00e0 face \n                        do qual foi subemprazada em ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "8",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Ant\u00f3nio Gomes"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Ana Gomes"
                    },
                    {
                      "@tipo": "fam\u00edlia",
                      "#text": "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro"
                    }
                  ],
                  "data": "1725",
                  "#text": ", pedreiro, casado com , \n                        paga 1200 reis ao enfiteuta do prazo do \n                        , \u00e0 face do qual \n                        foi subemprazado em ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "9 a 17",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Lu\u00eds Cardoso Coutinho de Oliveira"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Ant\u00f3nia Jos\u00e9 Leonor de Vasconcelos"
                      },
                      {
                        "@tipo": "fam\u00edlia",
                        "#text": "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro"
                      }
                    ],
                    "data": "1740",
                    "#text": ", casado com \n                        , paga \n                        7800 reis ao enfiteuta do prazo do , \n                        conforme o subemprazamento de ."
                  },
                  {
                    "lugar": {
                      "@norm": "Rua em Frente de Nossa Senhora de Guadalupe",
                      "#text": "rua em frente de N. Sra. de Guadalupe"
                    },
                    "#text": "Ao prazo pertencem, ainda, os n.\u00b0 1 a 6 da \n                        ."
                  },
                  {
                    "data": "1725",
                    "#text": "Os n.\u00b0 9 e 10, encontram-se unidos desde o \n                        ano de ."
                  },
                  {
                    "data": "1740",
                    "#text": "\u00c0 face da escritura do ano de  foram feitos \n                        t\u00edtulos subalternos das casas n.\u00b0 14, 15, 16 e 17."
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "18 a 27",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "fam\u00edlia",
                    "#text": "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro"
                  },
                  "lugar": {
                    "@norm": "Rua em Frente de Nossa Senhora de Guadalupe",
                    "#text": "rua em frente de N. Sra. de Guadalupe"
                  },
                  "#text": "\u00abCh\u00e3os de casas\u00bb do prazo do . \n                        O ch\u00e3o n.\u00b0 18 confronta, do \n                        nascente, com a ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "28 e 29",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "fam\u00edlia",
                      "#text": "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro"
                    },
                    {
                      "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
                      "#text": "cabido"
                    }
                  ],
                  "#text": "Pertencem ao , a \n                        cujo enfiteuta se paga foro. Nos livros dos \n                        prazos do  n\u00e3o se encontram escrituras de \n                        subemprazamento."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "30 a 35",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "fam\u00edlia",
                    "#text": "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro"
                  },
                  "lugar": "Pra\u00e7a do Gavi\u00e3o",
                  "#text": "\u00abCh\u00e3os de casa\u00bb do prazo do . \n                        O n.\u00b0 35 confronta, do poente, \n                        com o n.\u00b0 27 da ."
                }
              }
            }
          ]
        }
      }
    }
  },
  "MRB-25-CampoDeSSebastiaoEEmFrenteDoAcougue": {
    "rua": {
      "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance",
      "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "MRB-rua.xsd",
      "meta": {
        "n\u00famero": "25",
        "nome": "Campo de S. Sebasti\u00e3o e em Frente do A\u00e7ougue"
      },
      "corpo": {
        "figura": [
          {
            "@id": "MRB-25-poente-a",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-25-CampoDeSSebastiaoEEmFrenteDoAcougue-Poente-A.png"
            },
            "legenda": "Campo de S. Sebasti\u00e3o - Poente."
          },
          {
            "@id": "MRB-25-poente-b",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-25-CampoDeSSebastiaoEEmFrenteDoAcougue-Poente-B.png"
            },
            "legenda": "Em Frente do Assougue - Poente."
          }
        ],
        "para": [
          {
            "entidade": {
              "@entidade": "pessoa",
              "#text": "D. Diogo de Sousa"
            },
            "lugar": [
              "campo das Hortas",
              "campo de S. Sebasti\u00e3o",
              "Em Frente do A\u00e7ougue"
            ],
            "#text": "As muralhas da cidade, do lado Oeste, eram rodeadas de dois grandes largos\n            abertos no tempo de : o \n             e o . Ligando-os\n            e vencendo uma pequena rampa que talvez corresponda ao local de passagem da muralha romana,\n            havia a pequena rua denominada ."
          },
          {
            "lugar": [
              "rua de S.Miguel o Anjo",
              "rua de Maximinos",
              "capela de S. Miguel o Anjo"
            ],
            "entidade": {
              "@entidade": "pessoa",
              "#text": "D. Diogo de Sousa"
            },
            "data": "s\u00e9c. XVII",
            "#text": "Separando-as, estava a , continua\u00e7\u00e3o natural da\n            . No ponto de encontro destas 4 vias situava-se a\n            , constru\u00edda em data desconhecida e que \n             mandara \u00abladrilhar\u00bb. Nos\n             e seguintes, eram nela que os novos Arcebispos se paramentavam,\n             antes de entrar na cidade."
          },
          {
            "data": "1750",
            "lugar": "campo de S. Sebasti\u00e3o",
            "#text": "Em , esta zona era pouco habitada e j\u00e1 de arrabalde,com as casas constru\u00eddas\n            sem qualquer conex\u00e3o, havendo at\u00e9 algumas no \n             com aspecto de casa rural."
          },
          "O Mappa mostra-nos s\u00f3 as constru\u00e7\u00f5es do lado Poente, embora as houvesse ao lado contr\u00e1rio,\n            encostadas \u00e0s muralhas.",
          {
            "data": [
              "1839",
              "1787"
            ],
            "lugar": "campo de S. Sebasti\u00e3o",
            "#text": "Os a\u00e7ougues viriam a ser demolidos em , embora j\u00e1 mal servissem h\u00e1\n            muito tempo, desde que em  se construiram um novo edif\u00edcio para esse\n            fim, em terrnos imediatamente a Sul do prazo n\u00ba1, no ."
          },
          {
            "data": "s\u00e9c. XIX e XX",
            "#text": "Muitas transforma\u00e7\u00f5es urban\u00edsticas aqui aconteceram, mas todas nos \n            , quando esta zona foi envolvida por novas ruas, tornado-a bem mais central."
          },
          {
            "lugar": "capela de S. Miguel o Anjo",
            "data": "1882",
            "#text": "Hoje j\u00e1 n\u00e3o podemos ver a bela varanda de canto renascentista(?) do prazo n\u00ba5, nem quase\n            nenhuma das outras casas, nem sequer a , transferida para outro local\n            da cidade em ."
          },
          {
            "lugar": [
              "rua de S. Miguel o Anjo",
              "cruzeiro",
              "campo das Hortas",
              "campo de S. Sebasti\u00e3o"
            ],
            "entidade": [
              {
                "@entidade": "institui\u00e7\u00e3o",
                "#text": "C\u00f3negos Regrantes de Santa Cruz de Coimbra"
              },
              {
                "@entidade": "pessoa",
                "#text": "D. Afonso Furtado de Medon\u00e7a"
              }
            ],
            "data": [
              "1621",
              "1915"
            ],
            "#text": "De todo este conjunto apenas a terceira casa a Norte do prazo n\u00ba11, subsiste, com a\n            sua bela varanda de madeira em muit\u00edssimo mau estado; e a casa grande que faz gaveto \n            com a , ent\u00e3o pertencente aos .\n            O , mandado fazer em  por  para o ,\n            foi transferido em  para o centro do ."
          },
          {
            "lugar": [
              "Em Frente do A\u00e7ougue",
              "campo de S. Sebasti\u00e3o"
            ],
            "entidade": [
              {
                "@entidade": "institui\u00e7\u00e3o",
                "#text": "Cabido"
              },
              {
                "@entidade": "institui\u00e7\u00e3o",
                "#text": "Cabido"
              }
            ],
            "#text": "Das 7 casas de  5 s\u00e3o do  e das 17 do \n            s\u00e3o foreiras ao  9."
          },
          {
            "lugar": [
              "Em Frente do A\u00e7ougue",
              "avenida de S. Miguel o Anjo",
              "campo de\n                S. Sebasti\u00e3o",
              "campo das Carvalheiras",
              "rua do Matadouro Velho"
            ],
            "#text": "Actualmente,  corresponde \u00e0 ; o  \u00e9 partilhado pelo  e ."
          }
        ],
        "lista-casas": {
          "casa": [
            {
              "n\u00famero": "1",
              "enfiteuta": "D. Ant\u00f3nio de Noronha de Mesquita Soares",
              "foro": "400 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "entidade": [
                      {
                        "@entidade": "pessoa",
                        "#text": "Garcia de Noronha de Mesquita e Melo"
                      },
                      {
                        "@entidade": "pessoa",
                        "#text": "D. Brites Josefa de Abreu Soares."
                      }
                    ],
                    "#text": "O enfiteuta \u00e9 filho de  e de sua mulher,"
                  },
                  {
                    "lugar": [
                      "Rua do Arrabalde da Cruz de Pedra",
                      "Rua de S. Miguel o Anjo"
                    ],
                    "#text": "Esta casa \u00e9 cabe\u00e7a do prazo do lugar ou casal de S. Sebasti\u00e3o. Foram feitas diversas escrituras,\n                        \u00e0 face deste prazo, dos n.\u00ba1 a 13 da  e de uma parte do n.\u00ba9 da ."
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "2 a 11",
              "enfiteuta": "Jacinto de Magalh\u00e3es",
              "foro": "350 reis e ... galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": "1674",
                  "lugar": "Hospital de S. Marcos",
                  "#text": "em  o n.\u00ba3 e as nove casas que constituiam este prazo foram unidas ao n.\u00ba2.\n                        A casa n.\u00ba2 confronta, do sul, com terreiro da casa n.\u00ba1 e, o n.\u00ba11, do norte, com casa foreira ao"
                }
              }
            }
          ]
        }
      }
    }
  },
  "MRB-05-RuaDasOucias": {
    "rua": {
      "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance",
      "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "file:/C:/Users/In%C3%AAs/Desktop/4%C2%BA%20Ano%20(2018-2019)/1%C2%BA%20Semestre/Publica%C3%A7%C3%A3o%20Eletr%C3%B3nica/MRB-rua.xsd",
      "meta": {
        "n\u00famero": "5",
        "nome": "Rua das Oucias"
      },
      "corpo": {
        "figura": {
          "@id": "MRB-05",
          "imagem": {
            "@path": "../imagem/MRB-05-RuaDasOucias.png"
          },
          "legenda": "Rua das Oucias."
        },
        "para": [
          {
            "lugar": "S\u00e9",
            "#text": "Tortuosa rua que contornava as traseiras e fachada lateral Sul da ."
          },
          "Longa e atribulada hist\u00f3ria tem esta via, que, no espa\u00e7o curto, quase de not\u00edcia, como conv\u00e9m a esta edi\u00e7\u00e3o, n\u00e3o pode ser aqui contada.",
          "Formada, naturalmente, pelo isolamento que os monumentos religiosos sempre t\u00eam, as suas casas foram lentamente surgindo.",
          {
            "lugar": [
              "rua do Souto",
              "fonte de S. Geraldo",
              "Capela da Gl\u00f3ria",
              "casa do Conselho Municipal"
            ],
            "#text": "No ponto de encontro desta rua com a desembocava o \u00abcano\u00bb que, vindo de lugar desconhecido, abastecia a principal fonte da cidade medieval,\n            a , que por aqui se deveria localizar. Junto, no local onde est\u00e1 a , existiu a  demolida para \n            dar lugar \u00e0quela capela."
          },
          {
            "entidade": {
              "@tipo": "pessoa",
              "#text": "D. Diogo de Sousa"
            },
            "lugar": [
              "capela mor da S\u00e9",
              "rua de S. Jo\u00e3o",
              "Porta de S. Jo\u00e3o"
            ],
            "#text": "Com , em 1509, a  foi profundamente alterada, e, embora n\u00e3o tenha avan\u00e7ado sobre os alicerces da velha \n            constru\u00e7\u00e3o medieval, deu-lhe outra leveza, que o manuelino, nos seus rendilhados, sempre tem. Poucos anos ap\u00f3s o mesmo arcebispo mandou abrir a ,\n            permitindo uma liga\u00e7\u00e3o directa com a ."
          },
          {
            "lugar": "lado Sul da S\u00e9, entre o bra\u00e7o do transepto e a fachada",
            "#text": "No pequeno \u00abrexio\u00bb existente do , existiu, na Idade M\u00e9dia,\n            uma feira de olarias."
          },
          {
            "lugar": [
              "Rocio \n            da S\u00e9",
              "edif\u00edcio do Tribunal do Trabalho/Delega\u00e7\u00e3o Escolar",
              "Resid\u00eancia Acad\u00e9mica"
            ],
            "#text": "Toda esta parte foi violentamente destru\u00edda nos anos quarenta do nosso s\u00e9culo, para \u00ablimpar esta zona socialmente t\u00e3o degradada\u00bb criando-se o . E na sequ\u00eancia dessa obra de \u00ablimpeza\u00bb constroem-se, em \u00abestilo Portugu\u00eas Suave\u00bb, o  e um outro, particular; e, \n            passados vinte anos, foi destru\u00eddo um grande e nobre edif\u00edcio setecentista, para se construir a ."
          },
          {
            "lugar": [
              "rua de Nossa Senhora do Leite",
              "Rocio da S\u00e9"
            ],
            "#text": "Hoje a rua conserva todos os seus bel\u00edssimos edif\u00edcios na zona \n            correspondente \u00e0 . Na parte Sul toda a malha urban\u00edstica e escala arquitect\u00f3nica desapareceu com a introdu\u00e7\u00e3o do novo e amplo , que, no Mappa\n            apenas conserva uma casa."
          },
          "Das 15 casas existentes, 12 eram prazos do Cabido.",
          {
            "entidade": [
              {
                "@tipo": "pessoa",
                "#text": "Nossa Senhora do Leite"
              },
              {
                "@tipo": "pessoa",
                "#text": "D. Diogo de Sousa"
              }
            ],
            "lugar": "escola coimbr\u00e3",
            "#text": "A designa\u00e7\u00e3o de Oucias (e aparecem tamb\u00e9m as designa\u00e7\u00f5es de Ussias e Adussias), \n            ser\u00e1 talvez uma corrup\u00e7\u00e3o de ousia, isto \u00e9 capela-mor. E a de  \u00e9 devida \u00e0 bel\u00edssima imagem, da  do s\u00e9c. XVI, que foi oferecida por ."
          }
        ],
        "lista-casas": {
          "casa": [
            {
              "n\u00famero": "1",
              "enfiteuta": null,
              "foro": "38 reis e 6 pretos (de censo)",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Domingos Jos\u00e9 de Melo."
                  },
                  "#text": "A casa \u00e9 foreira aos Padres coreiros. O censo \u00e9 pago por"
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "2",
              "enfiteuta": null,
              "foro": null,
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua de S.Jo\u00e3o",
                  "#text": "Corresponde ao n\u00ba1 da , para onde tem a frontaria e serventia principais."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "3 e 4",
              "enfiteuta": null,
              "foro": null,
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua de S. Jo\u00e3o",
                  "#text": "Corresponde ao n\u00ba 11 da , para onde tem a frontaria e serventia principais."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "5",
              "enfiteuta": "Cust\u00f3dio Rodrigues, botic\u00e1rio",
              "foro": "440 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "casa de herdade d\u00edzima a Deus",
                  "data": "1621",
                  "#text": "Confronta, do nascente, com . Foi unida, em , \u00e0 casa n\u00ba 6."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "6",
              "enfiteuta": "Cust\u00f3dio Rodrigues, botic\u00e1rio",
              "foro": "345 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": "1621",
                  "#text": "Confronta, do nascente, com casa de herdade d\u00edzima a Deus. Foi unida, em , \u00e0 casa n\u00ba 6."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "7",
              "enfiteuta": null,
              "foro": "160 reis (de censo)",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Terreiro das Oussias",
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Ant\u00f3nio Xavier Rebelo"
                  },
                  "#text": "Confronta, do poente, com o . , tercen\u00e1rio, paga de censo 160 reis."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "8",
              "enfiteuta": "Dr. Manuel Jos\u00e9 Brand\u00e3o",
              "foro": "700 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Frutuoso Brand\u00e3o Pereira"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Maria Josefa da Costa,"
                    }
                  ],
                  "lugar": "Rua Pequena.",
                  "#text": "O enfiteuta possuia esta casa por sucess\u00e3o de  e de  sua mulher. Confronta, do sul, com o n\u00ba 2 da"
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "9",
              "enfiteuta": null,
              "foro": null,
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "lugar": [
                      "Terreiro das Oussias",
                      "Rua Pequena",
                      "Rua Pequena",
                      "Rua de Sta. Maria ou do Po\u00e7o"
                    ],
                    "#text": "Confronta, do norte, com o ; do sul, com o n\u00ba 8, da ; do nascente, com a mesma  e, \n                    do poente, com quintal de uma casa da ."
                  },
                  {
                    "data": "1750",
                    "lugar": "sacristia da S\u00e9",
                    "#text": "Foi demolida, depois do ano de , \"para a obra da ,\n                    por conta da f\u00e1brica da mesma S\u00e9\"."
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "10 e 11",
              "enfiteuta": null,
              "foro": null,
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": [
                    "sacristia da S\u00e9\"",
                    "Rua das Oussias",
                    "Rua Pequena"
                  ],
                  "#text": "N\u00e3o aparecem desenhadas no Mapa por terem sido demolidas \"para a obra da . A casa n\u00ba 10 situava-se no canto desta rua (parte nascente) e confrontava do norte, defronte da S\u00e9, com a  e, do nascente com o caminho que se dirigia das Oussias para a . A casa n\u00ba 11 confronta, do nascente, com a n\u00ba 10."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "12",
              "enfiteuta": "Cust\u00f3dia Pereira, mulher de Jo\u00e3o Fernandes Gentil",
              "foro": "550 reis, 2 galinhas e 2 cap\u00f5es",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "entidade": {
                      "@tipo": "empresa",
                      "#text": "F\u00e1brica da S\u00e9"
                    },
                    "data": "1750",
                    "#text": "Foi comprada pela  que a mandou demolir depois de , para a \"obra da sacristia\"."
                  },
                  {
                    "lugar": "Terreiro das Oussias",
                    "#text": "Confronta, do nascente, com o  e, do norte com o mesmo Terreiro e com o n\u00ba 13."
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "13",
              "enfiteuta": "Francisca Teresa",
              "foro": "400 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Jos\u00e9 Ferreira Petiz"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Francisco Gon\u00e7alves Petiz"
                      }
                    ],
                    "#text": "A enfiteuta sucedeu a seu irm\u00e3o, o Reitor de Freitas,,  sendo ambos filhos de , pasteleiro."
                  },
                  "Confronta, do nascente, com o n\u00ba 14; do norte e poente com a rua e, do sul com a n\u00ba 12."
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "14",
              "enfiteuta": "Francisca Teresa",
              "foro": "400 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": [
                  "Confronta, do nascente, com o n\u00ba 13 e, do poente com o n\u00ba 15.",
                  {
                    "data": "1547",
                    "#text": "Foi constru\u00edda em , em perten\u00e7as da casa n\u00ba 13."
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "15",
              "enfiteuta": "Ant\u00f3nio Antunes, pasteleiro, e sua mulher, Joana Francisca",
              "foro": "330 reis e 2 galinhas"
            },
            {
              "n\u00famero": "16 e 17",
              "enfiteuta": "David Lopes",
              "foro": "820 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": "1667",
                  "lugar": "Rua do Po\u00e7o",
                  "#text": "A casa n\u00ba16 foi unida ao n\u00ba17, no ano de . O n\u00ba17 confronta com a ."
                }
              }
            }
          ]
        }
      }
    }
  },
  "MRB-22-RuaDeMaximinos": {
    "rua": {
      "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance",
      "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "../MRB-rua.xsd",
      "meta": {
        "n\u00famero": "22",
        "nome": "Rua de Maximinos"
      },
      "corpo": {
        "para": [
          {
            "lugar": [
              "pra\u00e7a do P\u00e3o",
              "Porta de Maximinos",
              "Nossa Senhora da Ajuda"
            ],
            "data": "1613",
            "#text": "Bastante larga para a \u00e9poca em que foi constru\u00edda, ligava a\n             com a  ou de\n            , onde houve um altar com esta invoca\u00e7\u00e3o e com\n            confraria existente desde , pelo menos."
          },
          {
            "lugar": "rua de Maximinos",
            "#text": "Decalcando uma rua da cidade romana, a  foi durante a\n            Idade M\u00e9dia, o mais importante local de com\u00e9rcio da cidade de Braga."
          },
          {
            "lugar": "rua do Souto",
            "#text": "Local de resid\u00eancia dos burgueses, que certamente faziam o seu com\u00e9rcio no piso t\u00e9rreo\n            das casas que habitavam, recebeu deles a sua designa\u00e7\u00e3o. Com o avan\u00e7ar dos tempos e a\n            transfer\u00eancia do com\u00e9rcio para a , mudou o seu nome para o de\n            Maximinos, apropriando-se do top\u00f3nimo que pertencia \u00e0 art\u00e9ria por onde se\n            prolongava."
          },
          {
            "data": [
              "1868",
              "1826"
            ],
            "lugar": "pra\u00e7a do P\u00e3o",
            "#text": "Em  foi alargada a toda a extens\u00e3o da fachada da S\u00e9 e\n             e englobou-as. Essa ac\u00e7\u00e3o de \u00abmoderniza\u00e7\u00e3o\u00bb fora j\u00e1\n            preparada com demoli\u00e7\u00e3o da Torre da Nossa Senhora da Ajuda, em ."
          },
          "Ap\u00f3s essas obras, tra\u00e7adas com base na linha de fachadas do lado Norte, todas as casas\n            do lado oposto foram destru\u00eddas, n\u00e3o restando hoje nenhuma.",
          {
            "data": [
              "1750",
              "1750"
            ],
            "#text": "Em , conservava ainda bastantes edif\u00edcios de raiz medieval. No lado\n            Sul h\u00e1 duas casas not\u00e1veis de grandes dimens\u00f5es (prazos 3, 4, 5 e 8), ostentando uma\n            delas uma pedra de armas. Mas muito mais interessante \u00e9 o ritmo dos al\u00e7ados, quase todos\n            de tr\u00eas pisos (com dois sobrados) e dois v\u00e3os, janelas bracarenses simples ou protegidas\n            por gelosias e, sobretudo, grandes aberturas no piso t\u00e9rreo, em toda a largura da\n            fachada, a permitir a exist\u00eancia de uma ampla sala para o com\u00e9rcio, que em\n             lhe devia andar arredio."
          },
          "Algumas moderniza\u00e7\u00f5es se notam; mas s\u00e3o apenas aplica\u00e7\u00f5es de varandas ou molduras de\n            pedra em portas ou janelas, que em nada tocaram na estrutura, mesmo exterior, dos\n            edif\u00edcios.",
          "Das 20 casas do lado Norte e 16 do lado Sul, s\u00e3o prazos do Cabido 14 e 13,\n            respectivamente.",
          {
            "data": "1925",
            "#text": "Desde  que esta rua se designa por D. Paio Mendes, em homenagem \u00e0\n            ac\u00e7\u00e3o dos Arcebispos na independ\u00eancia e formal\u00e7ao de Portugal."
          }
        ],
        "figura": [
          {
            "@id": "MRB-22-norte",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-22-RuaDeMaximinos-norte.jpg"
            },
            "legenda": "Rua de Maximinos - norte."
          },
          {
            "@id": "MRB-22-sul",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-22-RuaDeMaximinos-sul.jpg"
            },
            "legenda": "Rua de Maximinos - sul."
          }
        ],
        "lista-casas": {
          "casa": [
            {
              "n\u00famero": "1",
              "enfiteuta": "Senado da C\u00e2mara de Braga",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Pra\u00e7a do P\u00e3o",
                  "#text": "Corresponde ao n.\u00ba 26 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "2",
              "enfiteuta": "Jo\u00e3o Batista",
              "foro": "440 reis e 2 galinhas"
            },
            {
              "n\u00famero": "3",
              "enfiteuta": "Ant\u00f3nio Brreto de Meneses",
              "foro": "860 reis e 4 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Pedro Barreto de\n                            Meneses"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "D. Maria\n                            Barreto"
                    }
                  ],
                  "data": "1508",
                  "#text": "O enfiteuta \u00e9 filho de  e de sua mulher . Foram unidas em . A casa n.\u00ba 4 \u00e9 de\n                        herdade diz\u00edma a Deus e paga censo."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "4",
              "foro": "71 reis e meio (censo)",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Pedro Barreto de\n                            Meneses"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "D. Maria\n                            Barreto"
                    }
                  ],
                  "data": "1508",
                  "#text": "O enfiteuta \u00e9 filho de  e de sua mulher . Foram unidas em . A casa n.\u00ba 4 \u00e9 de\n                        herdade diz\u00edma a Deus e paga censo."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "5",
              "enfiteuta": "Ant\u00f3nio Barreto de Meneses",
              "foro": "730 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Pedro Barreto de\n                            Meneses"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "D. Maria\n                            Barreto"
                    }
                  ],
                  "data": "1508",
                  "#text": "O enfiteuta \u00e9 filho de  e de sua mulher . Foram unidas em . A casa n.\u00ba 4 \u00e9 de\n                        herdade diz\u00edma a Deus e paga censo."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "6",
              "enfiteuta": "Domingos Ferreira, violeiro",
              "foro": "800 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "D. Maria Barreto\n                            de Meneses"
                  },
                  "#text": "O enfiteuta comprou este prazo a ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "7",
              "enfiteuta": "Miguel de Ara\u00fajo Barreto",
              "foro": "500 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Pedro Gon\u00e7alves\n                            \u00c1lvares"
                  },
                  "#text": "A casa pertenceu a ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "8",
              "enfiteuta": "D. In\u00e1cia Gomes da Costa",
              "foro": "1200 reis, 2 cap\u00f5es e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua das Chagas",
                  "#text": "A este prazo pertence o n.\u00ba 8 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "9",
              "enfiteuta": "Padre Manuel Pereira da Costa, cura de Argivai.",
              "foro": "300 reis e 2 galinhas"
            },
            {
              "n\u00famero": "10",
              "foro": "13 reis e 5 pretos (de censo)",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Domingos de\n                        Oliveira"
                  },
                  "#text": "O censo \u00e9 pago por ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "11",
              "foro": "94 reis e 5 pretos (de censo)",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Domingos de\n                        Oliveira"
                  },
                  "#text": "O censo \u00e9 pago por ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "12",
              "enfiteuta": "Constantino Teixeira, cirgueiro, casado com Cust\u00f3dia de Sousa",
              "foro": "650 reis e 4 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": {
                    "@norm": "rua Verde",
                    "#text": "Rua Verde"
                  },
                  "#text": "Confronta, do nascente, com a ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "13",
              "enfiteuta": "Alexandre de Oliveira",
              "foro": "340 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Pedro de\n                            Oliveira"
                  },
                  "#text": "O enfiteuta herdara esta casa de seu pai, ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "14",
              "enfiteuta": "F\u00e9lix Francisco Braga, casado com Ana Lopes",
              "foro": "300 reis e 2 cap\u00f5es",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Lic. Francisco Gomes de\n                            Brito"
                  },
                  "#text": "Esta casa pertencia a ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "15",
              "enfiteuta": "Manuel \u00c1lvares, sapateiro",
              "foro": "345 reis e 2 galinhas"
            },
            {
              "n\u00famero": "16",
              "enfiteuta": "Jos\u00e9 de Matos, mercador",
              "foro": "350 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Jos\u00e9\n                            de Oliveira"
                  },
                  "#text": "O enfiteuta herdara esta casa de seu sogro, ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "17",
              "foro": "30 reis (de censo)",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Padre Feliciano Barbosa"
                  },
                  "#text": "A casa \u00e9 foreira \u00e0 comenda de Lomar. O censo \u00e9 pago pelo , congregado."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "18",
              "enfiteuta": "Os herdeiros do Lic. Alexandre Dias Rebelo",
              "foro": "520 reis e 2 cap\u00f5es",
              "desc": {
                "para": "A casa possui, da parte poente, frontaria e serventia pela\n                        Vielinha."
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "19",
              "enfiteuta": "Cust\u00f3dia Dantas, vi\u00fava de Domingos de Ara\u00fajo, Batefolha",
              "foro": "480 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": "Confronta, do nascente, com a casa diz\u00edma a Deus."
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "20",
              "enfiteuta": "Padre Manuel de Almeida",
              "foro": "480 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "entidade": {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Domingos de\n                            Almeida"
                    },
                    "#text": "O enfiteuta foi filho e herdeiro de ."
                  },
                  "Confronta, do nascente, com casa foreira \u00e0 cororaria e, do poent, com casa\n                        diz\u00edma a Deus."
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "21",
              "foro": "16 reis e 8 pretos (de censo)",
              "desc": {
                "para": [
                  "Encontra-se unida, numa s\u00f3 morada, com uma casa foreira \u00e0\n                        cororaria.",
                  {
                    "lugar": [
                      "Rua dos Sapateiros",
                      "S\u00e9 de Braga"
                    ],
                    "#text": "Confronta, do nascente, com a  e, do\n                        poente, com casa foreira \u00e0 cororaria da ."
                  },
                  {
                    "entidade": {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Jo\u00e3o\n                        Teixeira"
                    },
                    "#text": "O censo \u00e9 pago por ."
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "22",
              "enfiteuta": "Quit\u00e9ria Maria",
              "foro": "320 reis e 8 pretos (de censo)",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Cust\u00f3dio da\n                            Silva"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Paula Ribeiro"
                      }
                    ],
                    "#text": "A enfiteuta \u00e9 filha de , sapateiro, e de sua mulher, ."
                  },
                  "Confronta, de poente, com casa diz\u00edma a Deus e com casas do cabido e, do\n                        norte, com parte da mesma casa, foreira \u00e0 cororaria."
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "23",
              "enfiteuta": "Jos\u00e9 dos Reis",
              "foro": "220 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Jos\u00e9\n                            Machado"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Catarina Pereira"
                    }
                  ],
                  "#text": "O enfiteuta foi filho e herdeiro de , sapateiro e de sua mulher, ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "24",
              "foro": "81 reis (de censo)",
              "desc": {
                "para": [
                  "Confronta, do nascente, com casa de herdade diz\u00edma a Deus.",
                  {
                    "entidade": {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Marquesa\n                        Maria"
                    },
                    "#text": "O censo \u00e9 pago por ."
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "25",
              "enfiteuta": "Padre Jo\u00e3o Lopes, m\u00fasico",
              "foro": "430 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
                    "#text": "Hospital de S. Marcos"
                  },
                  "#text": "Confronta, do poente, com casa de herdade diz\u00edma a Deus. Paga 45 reis de\n                        censo ao  e 70\n                        reis \u00e0 xonfraria de Santiago."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "26",
              "enfiteuta": "Padre Manuel de Matos",
              "foro": "360 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Baltazar\n                            Fernandes"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Padre\n                            Manuel de Matos"
                    }
                  ],
                  "#text": "Esta casa pertenceu a . Era do patrim\u00f3nio do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "27",
              "enfiteuta": "Manuel Gon\u00e7alves, sapateiro",
              "foro": "360 reis e 1 cap\u00e3o"
            },
            {
              "n\u00famero": "28",
              "enfiteuta": "Padre Jo\u00e3o Lopes",
              "foro": "420 reis e 1 cap\u00e3o",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Jos\u00e9 Lopes"
                  },
                  "data": [
                    "1528",
                    "1633"
                  ],
                  "#text": "O enfiteuta foi filho de ,\n                        armador. Entre os anos de  e  esteve unida\n                        \u00e0 casa n.\u00ba 27."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "29",
              "enfiteuta": "Domingos Francisco, sapateiro",
              "foro": "450 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Francisco\n                        Ferreira"
                  },
                  "#text": "Esta casa fora de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "30",
              "enfiteuta": "Jo\u00e3o Batista, sapateiro, casado com Francisca Pereira.",
              "foro": "250 reis e 1 galinha"
            },
            {
              "n\u00famero": "31 e 32",
              "enfiteuta": "O irm\u00e3o do Lic. Francisco Ferreira de Ara\u00fajo",
              "foro": "780 reis e 4 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": "1680",
                  "#text": "Encontram-se unidas, num s\u00f3 prazo, desde o ano de\n                        ."
                }
              }
            }
          ]
        }
      }
    }
  },
  "MRB-55-RuaDeInfias": {
    "rua": {
      "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance",
      "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "../MRB-rua.xsd",
      "meta": {
        "n\u00famero": "55",
        "nome": "Rua de Infias"
      },
      "corpo": {
        "para": [
          {
            "lugar": [
              "rua da Escoura",
              "casal do Lagarto"
            ],
            "#text": "Extensa rua que partindo da  ia em direc\u00e7\u00e3o \u00e0 casa de Vale Flor ou de Infias. Aberta em campo plano, estendia-se por \n            terrenos da primeira metade do , no que respeita aos edif\u00edcios foreiros ao Cabido, que representavam cerca de dois ter\u00e7os \n            desta art\u00e9ria, do lado Oeste."
          },
          {
            "data": "1750",
            "#text": "Rua de arrabalde, era em  formada tanto por habita\u00e7\u00f5es, como por port\u00f5es ou muros de delimita\u00e7\u00e3o de propriedade."
          },
          "As suas casas s\u00e3o todas muito simples, de arquitectura tradicional, na sua maioria do tipo de porta com janela ao lado (75,9%), no piso t\u00e9rreo. \n            No extremo Oeste, v\u00ea-se um conjunto de edif\u00edcios que mais parecem uns pardieiros: s\u00e3o as constru\u00e7\u00f5es de aspecto mais pobre em todo este Mappa.",
          "Destas casas, 66% eram de um s\u00f3 piso. As janelas estariam na sua maioria tapadas por portadas de madeira (73,3 %), sendo as restantes do tipo\n            bracarense; destas, algumas tinham gelosias.",
          "No extremo Oeste, parece ver-se um bom pr\u00e9dio. Mas porque tem a fachada principal virada para o interior n\u00e3o podemos perceb\u00ea-lo bem. Pela sua \n            localiza\u00e7\u00e3o e arquitectura n\u00e3o nos parece ser a Casa de Vale Flor, embora esteja muito pr\u00f3ximo.",
          "Desta rua, de que s\u00f3 temos os al\u00e7ados do lado Norte, eram foreiras ao Cabido 31 das 52 casas aqui desenhadas.",
          {
            "lugar": [
              "rua da Escoura",
              "rua Conselheiro Janu\u00e1rio"
            ],
            "#text": "Bastante alterada nos edif\u00edcios, mas mantendo a sua implanta\u00e7\u00e3o, integra actualmente uma parte da  \u2014 no seu extremo \n            Oeste, sensivelmente at\u00e9 \u00e0 casa do prazo n.\u00ba 11 \u2014, sendo a restante denominada ."
          }
        ],
        "figura": {
          "@id": "MRB-55-norte",
          "imagem": {
            "@path": "../imagem/MRB-55-RuaDeInfias-norte.jpg"
          },
          "legenda": "Rua de Infias - vista norte."
        },
        "lista-casas": {
          "casa": [
            {
              "n\u00famero": "1",
              "enfiteuta": "Isabel Maria da Silva, vi\u00fava do Dr. Santos de Ara\u00fajo Alves. Dezembargador de Braga",
              "foro": "200 reis, 18 alqueires de p\u00e3o meado e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": [
                    "casal do Lagarto",
                    "Rua de Infias"
                  ],
                  "#text": "Antiga cabe\u00e7a do prazo, denominado, 1.\u00aa metade do . Pertencem a este prazo os n.\u00bas 1 a 35 da \n                        ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "2",
              "enfiteuta": "Vid. casa n.\u00ba1.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Ant\u00f3nia Soares"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Lu\u00eds Francisco de Paiva"
                    }
                  ],
                  "lugar": "casal do Lagarto",
                  "#text": ", casada com , branqueador, \n                        paga 2000 reis ao enfiteuta do prazo da l.\u00aa metade do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "3",
              "enfiteuta": "Vid. casa n.\u00ba1.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Jos\u00e9 de Freitas"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Maria da Silva"
                    }
                  ],
                  "lugar": "casal do Lagarto",
                  "#text": ", cabeiro, casado com , paga 2000 reis \n                        ao enfiteuta do prazo da l.\u00aa metade do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "4",
              "enfiteuta": "Vid. casa n.\u00ba1.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Jo\u00e3o Dias"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Mariana da Silva"
                    }
                  ],
                  "lugar": "casal do Lagarto",
                  "#text": ", espingardeiro, casado com , paga 2000 \n                        reis ao enfiteuta do prazo da l.\u00aa metade do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "5",
              "enfiteuta": "Vid. casa n.\u00ba1.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Manuel de Ara\u00fajo"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Domingas Fernandes"
                    }
                  ],
                  "lugar": "casal do Lagarto",
                  "#text": ", pedreiro, casado com , paga \n                        2000 reis ao enfiteuta ao prazo da l.\u00aa metade do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "6",
              "enfiteuta": "Vid. casa n.\u00ba1.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Manuel Pires"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Teresa Francisca"
                    }
                  ],
                  "lugar": "casal do Lagarto",
                  "#text": ", pedreiro, casado com , paga 2000 \n                        reis ao enfiteuta do prazo da l.\u00aa metade do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "7",
              "enfiteuta": "Vid. casa n.\u00ba1.",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "casal do Lagarto",
                  "#text": "A casa \u00e9 foreira ao enfiteuta do prazo da l.\u00aa metade do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "8",
              "enfiteuta": "Vid. casa n.\u00ba1.",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "casal do Lagarto",
                  "#text": "Pertence ao enfiteuta do prazo da l.\u00aa metade do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "9",
              "enfiteuta": "Vid. casa n.\u00ba1.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Jos\u00e9 Carlos"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Maria Teresa"
                    }
                  ],
                  "lugar": "casal do Lagarto",
                  "#text": ", lanterneiro, casado com , paga 4000 \n                        reis por este ch\u00e3o de casa. Foi subemprazado \u00e0 face do prazo da l.\u00aa metade do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "10",
              "enfiteuta": "Vid. casa n.\u00ba1.",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "casal do Lagarto",
                  "#text": "Corresponde a um portal de serventia do prazo da l.\u00aa metade do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "11",
              "enfiteuta": "Vid. casa n.\u00ba1.",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "casal do Lagarto",
                  "#text": "Pertence ao enfiteuta do prazo da l.\u00aa metade do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "12",
              "enfiteuta": "Vid. casa n.\u00ba1.",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "casal do Lagarto",
                  "#text": "Corresponde a um ch\u00e3o de casa, perten\u00e7a do prazo da l.\u00aa metade do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "13",
              "enfiteuta": "Vid. casa n.\u00ba1.",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "casal do Lagarto",
                  "#text": "Pertence ao enfiteuta do prazo da l.\u00aa metade do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "14",
              "enfiteuta": "Vid. casa n.\u00ba1.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Jo\u00e3o de Ara\u00fajo"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Maria de Aguiar"
                    }
                  ],
                  "lugar": "casal do Lagarto",
                  "#text": ", faulas, ferreiro, casado com , \n                        paga 1000 reis ao enfiteuta do prazo da l.\u00aa metade do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "15",
              "enfiteuta": "Vid. casa n.\u00ba1.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Ant\u00f3nio Dias da Silva"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Isabel\n                        Duarte"
                    }
                  ],
                  "lugar": [
                    "S. Pedro d'Este",
                    "casal do Lagarto"
                  ],
                  "#text": ", da freguesia de , casado com , paga 850 reis ao enfiteuta do prazo da l.\u00aa metade do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "16",
              "enfiteuta": "Vid. casa n.\u00ba1.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Manuel Francisco"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Ant\u00f3nia Teixeira"
                    }
                  ],
                  "lugar": "casal do Lagarto",
                  "#text": ", carpinteiro, casado com , paga \n                        1300 reis ao enfiteuta do prazo da l.\u00aa metade do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "17",
              "enfiteuta": "Vid. casa n.\u00ba1.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Maria Carvalho"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Bento Correia"
                    }
                  ],
                  "lugar": "casal do Lagarto",
                  "#text": ", vi\u00fava de , pintor, paga 400 reis \n                        ao enfiteuta do prazo da l.\u00aa metade do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "18",
              "enfiteuta": "Vid. casa n.\u00ba1.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Manuel de Ara\u00fajo"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Ant\u00f3nia Ribeiro"
                    }
                  ],
                  "lugar": "casal do Lagarto",
                  "#text": ", sombreireiro, casado com , paga \n                        850 reis ao enfiteuta do prazo da l.\u00aa metade do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "19",
              "enfiteuta": "Vid. casa n.\u00ba1.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Padre Crist\u00f3v\u00e3o Francisco"
                  },
                  "lugar": "casal do Lagarto",
                  "#text": "O  paga 425 reis ao enfiteuta do prazo da l.\u00aa metade do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "20",
              "enfiteuta": "Vid. casa n.\u00ba1.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Manuel de Ara\u00fajo"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Ant\u00f3nia Ribeiro"
                    }
                  ],
                  "lugar": "casal do Lagarto",
                  "#text": ", combreireiro, casado com , paga \n                        425 reis ao enfeiteuta do prazo da l.\u00aa metade do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "21",
              "enfiteuta": "Vid. casa n.\u00ba1.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Ant\u00f3nio Ferreira Torres"
                  },
                  "lugar": "casal do Lagarto",
                  "#text": ", ourives, paga 850 reis ao enfiteuta do prazo da l.\u00aa metade do \n                        ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "22",
              "enfiteuta": "Vid. casa n.\u00ba1.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Bernarda Ferreira"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Jos\u00e9 Francisco"
                    }
                  ],
                  "lugar": "casal do Lagarto",
                  "#text": ", vi\u00fava de , cutileiro, paga \n                        400 reis ao enfiteuta do prazo da l.\u00aa metade do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "23",
              "enfiteuta": "Vid. casa n.\u00ba1.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Manuel Marques Pereira"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Teresa Maria"
                    }
                  ],
                  "lugar": "casal do Lagarto",
                  "#text": ", casado com , paga 1300 reis \n                        ao enfiteuta do prazo da l.\u00aa metade do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "24",
              "enfiteuta": "Vid. casa n.\u00ba1.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Jo\u00e3o Pereira do Lago"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "D. Marcelina de Ara\u00fajo Rocha"
                    }
                  ],
                  "lugar": "casal do Lagarto",
                  "#text": ", casado com , \n                        paga 400 reis ao enfiteuta do prazo da l.\u00aa metade do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "25, 26 e 27",
              "enfiteuta": "Vid. casa n.\u00ba1.",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "casal do Lagarto",
                  "#text": "Paga 2100 reis ao enfiteuta do prazo da 1.\u00aa metade do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "28",
              "enfiteuta": "Vid. casa n.\u00ba1.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Pedro Fernandes da Silva"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Domingas das Neves"
                    }
                  ],
                  "lugar": "casal do Lagarto",
                  "#text": ", casado com , \n                        paga 800 reis ao enfiteuta do prazo da 1.\u00aa metade do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "29",
              "enfiteuta": "Vid. casa n.\u00ba1.",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "casal do Lagarto",
                  "#text": "Paga foro ao enfiteuta do prazo da 1.\u00aa metade do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "30",
              "enfiteuta": "Vid. casa n.\u00ba1.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Pedro Fernandes da Silva"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Domingas das Neves"
                    }
                  ],
                  "lugar": "casal do Lagarto",
                  "#text": ", casado com , paga \n                        800 reis ao enfiteuta do prazo da 1.\u00aa metade do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "31",
              "enfiteuta": "Vid. casa n.\u00ba1.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Francisco de Barros"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Nat\u00e1lia Fernandes"
                    }
                  ],
                  "lugar": "casal do Lagarto",
                  "#text": ", sombreireiro, casado com , \n                        paga 360 reis ao enfiteuta do prazo da 1.\u00aa metade do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "32 e 33",
              "enfiteuta": "Vid. casa n.\u00ba1.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Francisco Cardoso"
                  },
                  "lugar": "casal do Lagarto",
                  "#text": ", vi\u00favo, paga, por cada uma das casas, 620 reis ao enfiteuta do prazo da \n                        1.\u00aa metade do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "34",
              "enfiteuta": "Vid. casa n.\u00ba1.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Pedro Vieira"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Teresa Francisca"
                    }
                  ],
                  "lugar": "casal do Lagarto",
                  "#text": ", barbeiro, casado com , paga 1000 \n                        reis ao enfiteuta do prazo da 1.\u00aa metade do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "35",
              "enfiteuta": "Vid. casa n.\u00ba1.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "J\u00e1come de Matos"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Sebastiana Maria"
                    }
                  ],
                  "lugar": "casal do Lagarto",
                  "#text": ", casado com , paga 800 reis ao \n                        enfiteuta do prazo da 1.\u00aa metade do . Confronta, do nascente, com casa foreira \u00e0 Miseric\u00f3rdia."
                }
              }
            }
          ]
        }
      }
    }
  },
  "MRB-49-RuaDeSGoncalo": {
    "rua": {
      "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance",
      "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "../MRB-rua (3).xsd",
      "meta": {
        "n\u00famero": "49",
        "nome": "Rua de S. Gon\u00e7alo"
      },
      "corpo": {
        "para": [
          {
            "lugar": [
              "campo Novo",
              {
                "@norm": "Campo de Santa Ana",
                "#text": "campo de Santa Ana"
              }
            ],
            "#text": "Rua \u00edngreme, pertencente ao complexo urban\u00edstico do , ligava \n            esta pra\u00e7a com o ."
          },
          {
            "data": [
              "1725",
              "1750"
            ],
            "lugar": [
              "Recolhimento das Convertidas",
              "campo de Santa Ana",
              "Mosteiro de Vilar de Frades"
            ],
            "entidade": {
              "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
              "#text": "Cabido"
            },
            "#text": "Aberta tamb\u00e9m em , tinha em  a parte em declive ocupada por \n            quintais: do lado Nascente, o do  e, do oposto, o \n            de uma casa do  pertencente ao  \n            (o quintal era, por\u00e9m, prazo do )."
          },
          {
            "lugar": [
              "pra\u00e7a do Gavi\u00e3o",
              {
                "@norm": "Pra\u00e7a do Gavi\u00e3o",
                "#text": "pra\u00e7a do Gavi\u00e3o"
              }
            ],
            "#text": "A metade Norte da rua, bastante plana, tinha do lado Nascente, uma s\u00e9rie \n            de casas t\u00e9rreas (71,5%): o Poente apresentava bastantes diferen\u00e7as: n\u00e3o s\u00f3 os \n            edif\u00edcios s\u00e3o todos de dois pisos como, tamb\u00e9m, h\u00e1 uma casa, no prazo n.\u00ba 4, \n            com um desenho de fachada diferente, mais moderno, pr\u00f3ximo dos da . \n            No prazo n.\u00ba 11 v\u00ea-se a fachada lateral de um edif\u00edcio que tem a frontaria \n            virada \u00e0 ; \u00e9 curioso ver-se aqui que todo o programa foi totalmente \n            alterado, mostrando n\u00e3o s\u00f3 que a divis\u00e3o em dois pisos n\u00e3o foi seguida, permitindo \n            a abertura de janelas de uma forma an\u00e1rquica, como, tamb\u00e9m, que essas janelas \n            n\u00e3o t\u00eam a \u00abmoldura\u00bb de pedra que as enobrecia."
          },
          {
            "entidade": {
              "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
              "#text": "Cabido"
            },
            "#text": "Todas as 23 casas aqui apresentadas s\u00e3o prazos do . No gaveto Nascente \n            havia ainda, nesta data, um lote vazio para constru\u00e7\u00e3o."
          },
          {
            "lugar": {
              "@norm": "Rua de S. Gon\u00e7alo",
              "#text": "rua de S. Gon\u00e7alo."
            },
            "#text": "Mant\u00e9m o nome de"
          }
        ],
        "figura": [
          {
            "@id": "MRB-49-a",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-49-RuaDeSGoncalo-a.jpg"
            },
            "legenda": "Rua de S.Gon\u00e7alo - Vista nascente-"
          },
          {
            "@id": "MRB-49-b",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-49-RuaDeSGoncalo-b.jpg"
            },
            "legenda": "Rua de S.Gon\u00e7alo - Vista poente."
          }
        ],
        "lista-casas": {
          "casa": [
            {
              "n\u00famero": "1",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": {
                    "@norm": "Campo de Santa Ana",
                    "#text": "campo de Sta. Ana"
                  },
                  "#text": "Pertence \u00e0 casa n.\u00ba 5 do , \n                    para onde tem a frontaria e serventia principais"
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "2",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "fam\u00edlia",
                    "#text": "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro"
                  },
                  "#text": "\u00abCh\u00e3o de casa\u00bb do prazo do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "3",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "entidade": {
                      "@tipo": "fam\u00edlia",
                      "#text": "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro"
                    },
                    "#text": "Paga foro ao enfiteuta do prazo do ."
                  },
                  "Confronta, do norte, com portal do n.\u00ba 4."
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "4",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Padre In\u00e1cio Palhares"
                    },
                    {
                      "@tipo": "fam\u00edlia",
                      "#text": "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro"
                    }
                  ],
                  "data": "1725",
                  "#text": "O  paga 2400 reis ao \n                        enfiteuta do prazo do , \n                        conforme o subemprazamento de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "5",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Ant\u00f3nio Vieira da Costa"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Helena Francisca da Cruz"
                    },
                    {
                      "@tipo": "fam\u00edlia",
                      "#text": "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro"
                    }
                  ],
                  "lugar": "Adaufe",
                  "data": "1725",
                  "#text": ", da freguesia de \n                        , casado com , \n                        paga 1200 reis ao enfiteuta do prazo do , \n                        conforme o subemprazamento de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "6",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Padre Jer\u00f3nimo Vieira"
                    },
                    {
                      "@tipo": "fam\u00edlia",
                      "#text": "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro"
                    }
                  ],
                  "data": "1725",
                  "#text": "O  paga 1200 reis ao \n                        enfiteuta do prazo do , \n                        conforme o subemprazamento de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "7",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Jo\u00e3o Vieira"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Teresa de S\u00e1"
                    },
                    {
                      "@tipo": "fam\u00edlia",
                      "#text": "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro"
                    }
                  ],
                  "data": "1726",
                  "#text": ", sombreireiro, casado com , \n                        paga 1200 reis ao enfiteuta do prazo do \n                        , conforme o \n                        subemprazamento de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "8",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Jo\u00e3o Gon\u00e7alves"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Inoc\u00eancia Rodrigues"
                    },
                    {
                      "@tipo": "fam\u00edlia",
                      "#text": "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro"
                    }
                  ],
                  "data": "1725",
                  "#text": ", serralheiro, casado com \n                        , paga 1200 reis ao \n                        enfiteuta do prazo do , \n                        conforme o subemprazamento de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "9",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Jo\u00e3o Vieira"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Cust\u00f3dia Ferreira"
                    },
                    {
                      "@tipo": "fam\u00edlia",
                      "#text": "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro"
                    }
                  ],
                  "data": "1725",
                  "#text": ", carpinteiro, casado com , \n                        paga 1200 reis ao enfiteuta do prazo \n                        do , conforme o \n                        subemprazamento feito em ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "10",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Jos\u00e9 de Oliveira"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Maria Lopes"
                    },
                    {
                      "@tipo": "fam\u00edlia",
                      "#text": "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro"
                    }
                  ],
                  "lugar": "S. Mamede d'Este",
                  "data": "1727",
                  "#text": ", da freguesia de , \n                        casado com , paga 1200 \n                        reis ao enfiteuta do prazo do , \n                        conforme o subemprazamento de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "11",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Andr\u00e9 Lopes"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Maria Francisca"
                      },
                      {
                        "@tipo": "fam\u00edlia",
                        "#text": "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro"
                      }
                    ],
                    "#text": ", mestre pedreiro, casado com \n                        , paga 1900 reis ao enfiteuta do \n                        prazo do ."
                  },
                  {
                    "lugar": "Pra\u00e7a do Gavi\u00e3o",
                    "data": [
                      "1727",
                      "1735"
                    ],
                    "#text": "A este prazo pertence o n.\u00b0 1 da . \n                        O n.\u00b0 11 foi constru\u00eddo depois de  \n                        e o ri.\u00b0 1 depois de ."
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "12",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "fam\u00edlia",
                    "#text": "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro"
                  },
                  "#text": "\u00abCh\u00e3o de casa\u00bb do prazo do ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "13",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Bento Garcia"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Leonarda da Silva"
                    },
                    {
                      "@tipo": "fam\u00edlia",
                      "#text": "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro"
                    }
                  ],
                  "data": "1725",
                  "#text": ", serralheiro, casado com , \n                        paga 1200 reis ao enfiteuta do prazo \n                        do , conforme o \n                        subemprazamento de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "14",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Domingos Ant\u00f3nio"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Marta Maria"
                    },
                    {
                      "@tipo": "fam\u00edlia",
                      "#text": "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro"
                    }
                  ],
                  "data": "1725",
                  "#text": ", barbeiro, casado com , \n                        paga 1200 reis ao enfiteuta do prazo do \n                        , \n                        conforme subemprazamento de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "15",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Miguel Rodrigues"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Ana Rodrigues"
                    },
                    {
                      "@tipo": "fam\u00edlia",
                      "#text": "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro"
                    }
                  ],
                  "data": "1726",
                  "#text": ", espingardeiro, casado com \n                        , paga 1200 reis ao enfiteuta do \n                        prazo do , \n                        conforme o subemprazamento de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "16 e 17",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Andr\u00e9 da Silva"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Maria Francisca"
                    },
                    {
                      "@tipo": "fam\u00edlia",
                      "#text": "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro"
                    }
                  ],
                  "data": "1726",
                  "#text": ", albardeiro, casado com , \n                        paga, por cada uma das casas, 1200 \n                        reis ao enfiteuta do prazo do , \n                        conforme os subemprazamentos de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "18",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Pedro Mendes"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Rosa Teixeira"
                    },
                    {
                      "@tipo": "fam\u00edlia",
                      "#text": "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro"
                    }
                  ],
                  "data": "1725",
                  "#text": ", alfaiate, casado com , \n                        paga 1500 reis ao enfiteuta do prazo \n                        do , conforme o \n                        subemprazamento de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "19 e 20",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Andr\u00e9 da Silva"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Maria Francisca"
                    },
                    {
                      "@tipo": "fam\u00edlia",
                      "#text": "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro"
                    }
                  ],
                  "data": "1726",
                  "#text": ", casado com , \n                        paga 600 reis ao enfiteuta do prazo do , \n                        conforme o subemprazamento de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "21 e 26",
              "enfiteuta": "D. Agostinha Maria de Barros Gavi\u00e3o, enfiteuta principal do prazo do casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Andr\u00e9 da Silva"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Maria Francisca"
                    },
                    {
                      "@tipo": "fam\u00edlia",
                      "#text": "casal dos Ch\u00e3os ou Quinteiro"
                    }
                  ],
                  "data": "1732",
                  "lugar": "Recolhimento de Sta. Maria Madalena",
                  "#text": ", albardeiro, casado com , \n                        paga 3710 reis ao enfiteuta do prazo \n                        do , \u00e0 face do qual \n                        foi subemprazado, no ano de . A casa \n                        n.\u00ba 26 correspondia, antes desta data, a duas \n                        moradas de casas. Confronta, do sul, com o \n                        quintal do ."
                }
              }
            }
          ]
        }
      }
    }
  },
  "MRB-21-RuaVerde": {
    "rua": {
      "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance",
      "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "../MRB-rua.xsd",
      "meta": {
        "n\u00famero": "21",
        "nome": "Rua Verde"
      },
      "corpo": {
        "para": [
          {
            "lugar": [
              "postigo de S. Sebasti\u00e3o",
              "rua de Maximinos",
              "Porta de S. Francisco",
              "ruas dos Sapateiros e do Campo"
            ],
            "#text": "Longa rua, com in\u00edcio no  e fim na\n            . O seu tra\u00e7ado prolongava-se, por\u00e9m, at\u00e9 \u00e0\n            , atrav\u00e9s das\n            ."
          },
          "Decalcando, uma rua da cidade romana, era esta a mais ocidental das art\u00e9rias\n            intra-muros da velha urbe medieval.",
          {
            "lugar": [
              {
                "@norm": "rua de Maximinos",
                "#text": "Maximinos"
              },
              "capela de S. Sebasti\u00e3o",
              "campo de S. Miguel o Anjo"
            ],
            "data": "1880",
            "#text": "Ponto privilegiado nas liga\u00e7\u00f5es com  e a\n            , o seu tra\u00e7ado foi no s\u00e9c. XIX (in\u00edcios?)\n            violentamente rompido com a continua\u00e7\u00e3o da rua das travessas, que, abrindo uma brecha\n            nas muralhas, a ligou com o ; no fim do mesmo\n            s\u00e9culo, por volta de , foi alargada, sendo destru\u00eddas todas as casas,\n            excepto uma, de dois pisos, no seu extremo Norte, recebendo ent\u00e3o o nome de D. Frei\n            Caetano Brand\u00e3o."
          },
          {
            "data": "1750",
            "lugar": [
              "rua das Travessas",
              "Couto do Arvoredo"
            ],
            "#text": "Em  apresentava-se dividida em duas: uma, a Norte da\n             com o nome de rua Verde; outra, a Sul, chamada somente\n            ."
          },
          {
            "lugar": "Couto do Arvoredo",
            "#text": "O  estava parcialmente constru\u00eddo (ainda hoje, ali\u00e1s,\n            do lado Este conserva os quintais; e os do Oeste s\u00f3 nos anos 60 e 70 do nosso s\u00e9c. foram\n            ocupados com habita\u00e7\u00f5es), com casas simples, de 2 pisos, de um tipo mais frequente fora\n            de muralhas, nos arrabaldes, sem varandas e com as janelas apenas tapadas por portas de\n            madeira."
          },
          {
            "lugar": "rua Verde",
            "data": "1750",
            "#text": "A , embora apresente um tipo de casa tamb\u00e9m muito simples, e\n            de contru\u00e7\u00e3o sem d\u00favida arcaica, estava j\u00e1 em  toda constru\u00edda. Mant\u00e9m,\n            todas as casas apenas com dois pisos (excepto duas), com aberturas predominantemente\n            tapadas por portadas de madeira, rar\u00edssimas gelosias e varandas e algumas casas com\n            janela do tipo bracarense. Muito curiosos s\u00e3o os primeiros cinco edif\u00edcios do lado\n            Nascente e uma boa parte dos do Poente: s\u00e3o geralmente de dois v\u00e3os, 2 pisos, porta no\n            r\u00e9s do ch\u00e3o e 2 janelas no andar, com um ritmo bem marcado e, sobretudo, com o sobrado\n            muito pronunciado, mostrando bem a fragilidade dos seus materiais construtivos."
          },
          "Das 24 casas do lado Nascente e 33 do Poente, 3 e 13 s\u00e3o, respectivamente, prazos do\n            Cabido."
        ],
        "figura": [
          {
            "@id": "MRB-21-nascente",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-21-RuaVerde-nascente.jpg"
            },
            "legenda": "Rua Verde - nascente."
          },
          {
            "@id": "MRB-21-poente",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-21-RuaVerde-poente.jpg"
            },
            "legenda": "Rua Verde - poente."
          }
        ],
        "lista-casas": {
          "casa": [
            {
              "n\u00famero": "1",
              "enfiteuta": "Maria Catarina do C\u00e9u, religiosa do Salvador",
              "foro": "170 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": "Confronta, do sul, com casa foreira \u00e0 cororaria."
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "2",
              "enfiteuta": "Faustina Pereira",
              "foro": "180 reis e 1 galinha",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "entidade": {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Francisco\n                            Rodrigues"
                    },
                    "#text": "A enfiteuta \u00e9 filha de , torneiro."
                  },
                  {
                    "data": [
                      "1670",
                      "1724"
                    ],
                    "#text": "Confronta, do norte, com casa foreira \u00e0 cororaria. Entre os anos de\n                         e  esteve unida ao n.\u00ba 3."
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "3",
              "enfiteuta": "Constantino Teixeira",
              "foro": "175 reis e 1 galinha"
            },
            {
              "n\u00famero": "4",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": "1627",
                  "lugar": [
                    "Rua de St.\u00ba Ant\u00f3nio",
                    "postigo de S. Sebasti\u00e3o"
                  ],
                  "#text": "Corresponde, desde o ano , \u00e0 casa n.\u00ba 12 da\n                        . Encontra-se situada defronte do\n                        ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "5, 6 e 7",
              "enfiteuta": "Ant\u00f3nio Pereira, sapateiro",
              "foro": "100 reis e 1 galinha",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Teresa da Costa"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Ant\u00f3nio Pereira"
                      }
                    ],
                    "#text": "O enfiteuta \u00e9 filho de \n                        e de seu marido ."
                  },
                  {
                    "lugar": [
                      "postigo de S. Sebasti\u00e3o",
                      "\u00ablugar do Sabugal\u00bb",
                      "Rua de Sto. Ant\u00f3nio."
                    ],
                    "data": "1563",
                    "#text": "Encontram-se situadas junto ao  e\n                        foram constru\u00eddas, antes de , no\n                        , pertencente ao n.\u00ba 12 da"
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "8",
              "enfiteuta": "Teresa da Costa, vi\u00fava de Ant\u00f3nio Pereira",
              "foro": "2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Jos\u00e9 de\n                            Ara\u00fajo Teixeira"
                  },
                  "#text": "Quintal denominado do Sabugal, que foi de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "9 e 10",
              "enfiteuta": "Salvador Pinto, guarda da S\u00e9",
              "foro": "220 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": "1549",
                  "entidade": {
                    "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
                    "#text": "Hospital de S. Marcos"
                  },
                  "#text": "Est\u00e3o unidas, num s\u00f3 prazo, desde o ano de . A casa n.\u00ba\n                        9, confronta, do sul com casa foreira ao ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "11",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Maria Ribeiro"
                  },
                  "#text": "Paga pens\u00e3o \u00e0 obra da S\u00e9. S\u00e3o enfiteutas os herdeiros de , que pagam 80 reis de\n                        foro."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "12",
              "enfiteuta": "Jos\u00e9 Pereira, sapateiro",
              "foro": "95 reis e 1 galinha",
              "desc": {
                "para": "O enfiteuta foi dotado com esta casa."
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "13",
              "enfiteuta": "Manuel da Costa Vasconcelos",
              "foro": "320 reis e 7 galinhas"
            },
            {
              "n\u00famero": "14",
              "enfiteuta": "Padre Matias de Lemos",
              "foro": "30 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": [
                    "1609",
                    "1640"
                  ],
                  "#text": "Entre os anos de  e  pertenceu ao n.\u00ba\n                        13."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "15 e 16",
              "enfiteuta": "Manuel da Costa Vasconcelos",
              "foro": "265 reis e 2 galinhas"
            },
            {
              "n\u00famero": "17 e 18",
              "enfiteuta": "Os herdeiros de Duarte Mendes de Oliveira",
              "foro": "1 galinha",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "data": "1673",
                    "#text": "Os enfiteuras pagavam um foro muito pequeno, dado que as casas tinham sido\n                        consideradas arruinadas no \u00faltimo emprazamento, etectuado no ano de\n                        ."
                  },
                  {
                    "entidade": {
                      "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
                      "#text": "Hospital de S. Marcos"
                    },
                    "#text": "Confrontam, do Sul, com casas foreiras ao ."
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "19",
              "enfiteuta": "Manuel Vieira",
              "foro": "225 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Isabel da\n                            Silva"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Juli\u00e3o\n                            Lopes"
                    }
                  ],
                  "#text": "Estas casas tinham pertencido a  e, anteriormente, a ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "20",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": {
                    "@norm": "rua de Maximinos",
                    "#text": "Rua de Maximinos"
                  },
                  "#text": "Corresponde ao n.\u00ba 12 da , para onde tem a\n                        fronteira e serventia principais."
                }
              }
            }
          ]
        }
      }
    }
  },
  "MRB-36-RuaDasAguas": {
    "rua": {
      "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance",
      "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "file:/C:/Users/tiago/OneDrive/Documents/workspace_xml/trabalhofinal/MRB-rua.xsd",
      "meta": {
        "n\u00famero": "36",
        "nome": "Rua das \u00c1guas"
      },
      "corpo": {
        "para": [
          {
            "lugar": [
              {
                "@norm": "Rua de S. L\u00e1zaro",
                "#text": "S. L\u00e1zaro"
              },
              {
                "@norm": "Rua da Porta de Guimar\u00e3es",
                "#text": "Porta de Guimar\u00e3es"
              },
              "Arcada",
              "ponte de Guimar\u00e3es"
            ],
            "#text": "Longa art\u00e9ria que, conjuntamente com as ruas de  e da , ligava a  \u00e0 , donde partia a estrada para aquela cidade."
          },
          {
            "data": "1478",
            "#text": "Aberta ainda na Idade M\u00e9dia tem um prazo dat\u00e1vel j\u00e1 de ."
          },
          {
            "data": "1750",
            "lugar": [
              "rua do Souto",
              "convento dos Rem\u00e9dios",
              "rua das \u00c1guas"
            ],
            "#text": "Ao longo dos tempos, foi lentamente ganhando import\u00e2ncia, sobretudo na sua parte Norte. Em  o Mappa das Ruas \u00e9 bem expl\u00edcito: no lado Nascente, \u00e0parte de algumas casas com porta e janela no primeiro piso, tem j\u00e1 uma s\u00e9rie de outras que ombreiam com as da , com gelosias, varandas e, sobretudo, grandes v\u00e3os no piso t\u00e9rreo, indicadores de local de com\u00e9rcio; no Poente, bastante mais modesto, tem contudo a anim\u00e1-lo a parte do  virada para esta rua, que estava em constru\u00e7\u00e3o, nesta data. Sente-se bem que a  estava em franca ascens\u00e3o econ\u00f3mica, o que a documenta\u00e7\u00e3o escrita n\u00e3o deixar\u00e1 de confirmar."
          },
          {
            "entidade": {
              "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
              "#text": "Cabido"
            },
            "#text": "Das 35 casas do lado Poente e 38 do Nascente, eram prazos do  apenas 35 todas do Nascente."
          },
          {
            "lugar": [
              "rua das \u00c1guas",
              "avenida da Liberdade",
              "Arcada",
              "Rechicho"
            ],
            "#text": "A  corresponde ao tro\u00e7o da  entre a  e o ."
          }
        ],
        "lista-casas": {
          "casa": [
            {
              "n\u00famero": "1",
              "enfiteuta": "Francisco Jos\u00e9 Pereira, chantre de Guimar\u00e3es",
              "foro": "60 reis e 1 galinha",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "entidade": {
                      "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
                      "#text": "confraria de S. Jo\u00e3o do Souto"
                    },
                    "#text": "Confronta, do norte, com casa foreira \u00e0 ."
                  },
                  {
                    "lugar": {
                      "@norm": "Rua das \u00c1guas",
                      "#text": "Rua das \u00e1guas"
                    },
                    "data": [
                      "1572",
                      "1577"
                    ],
                    "#text": "Foi constru\u00edda em perten\u00e7as do prazo do campo da  ou do Caminho Novo, entre os anos de  e ."
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "2",
              "enfiteuta": "Helena Francisca, c.c. Manuel Pereira",
              "foro": "180 reis e 1 galinha",
              "desc": {
                "para": [
                  "A enfiteuta paga, ainda 32 reisi por uma casa pequena (com rossio), situada nas traseiras, ao n\u00ba 3.",
                  {
                    "data": "1577",
                    "lugar": "Rua das \u00c1guas",
                    "#text": "At\u00e9 ao ano de  as casas n\u00ba 1 e 2 encontravam-se unidas, tendo sido constru\u00eddas em perten\u00e7as do prazo do campo da  ou do Caminho Novo."
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "3 e 4",
              "enfiteuta": "Manuel Fernandes Lima",
              "foro": "240 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "lugar": [
                      "Rua das \u00c1guas",
                      "Braga",
                      "Casal do Ribeiro",
                      "freguesia de S. Jer\u00f3nimo de Real"
                    ],
                    "data": [
                      "1470",
                      "1572",
                      "1689",
                      "1670"
                    ],
                    "entidade": {
                      "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
                      "#text": "Congrega\u00e7\u00e3o do Orat\u00f3rio"
                    },
                    "#text": "Esta casa \u00e9 cabe\u00e7a de prazo do campo da  ou do Caminho Novo, cuja refer\u00eancia mais antiga \u00e9 do ano de . A partir do ano de  ficou dividido em duas metades. Uma parte do quintal foi cedido, em , aos padres da , da cidade de , por troca com o , um cortelho e um campo, d\u00edzimo a Deus, tudo situado na . A casa n\u00ba 4 encontra-se unida, numa s\u00f3 morada, ao n\u00ba3, desde o ano de ."
                  },
                  "Pertence a este prazo os n\u00ba 4 a 13, e os n\u00ba 29 a 32."
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "5, 6 e 7",
              "enfiteuta": "Manuel Fernandes Lima",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Domingos de Oliveira"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Gracia Pereira"
                      }
                    ],
                    "#text": "casado com , paga 534 reis ao n\u00ba 3."
                  },
                  {
                    "data": [
                      "1593",
                      "1733"
                    ],
                    "#text": "A casa n\u00ba 7 esteve separada do n\u00ba 5 entre os anos de  e ."
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "8 e 9",
              "enfiteuta": "Manuel Fernandes Lima",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Cust\u00f3dia Correia, solteira"
                  },
                  "data": "1580",
                  "#text": "paga 534 reis ao n\u00ba 3. At\u00e9 ao ano de  pertenciam ao n\u00ba 8, os n\u00ba 10, 11, 12 e 13."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "10",
              "enfiteuta": "Manuel Fernandes Lima",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Jo\u00e3o Fernandes, gentil pintor"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Cust\u00f3dia Pereira Fajardo"
                    }
                  ],
                  "data": "1625",
                  "#text": ", casado com , paga 127 reis ao n\u00ba 3. At\u00e9 ao ano de  pertencia a este prazo, os n\u00ba 11, 12 e 13."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "11",
              "enfiteuta": "Manuel Fernandes Lima",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Ambr\u00f3sio da Costa, odreiro"
                  },
                  "#text": ", paga 127 reis ao n\u00ba 3."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "12",
              "enfiteuta": "Manuel Fernandes Lima",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Manuel Pereira, estalajadeiro"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Senhorinha Ferreira"
                    }
                  ],
                  "#text": ", casado com , paga 400 reis ao n\u00ba 3."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "13",
              "enfiteuta": "Manuel Fernandes Lima",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Serafina Ribeiro, solteira"
                  },
                  "#text": ", paga 185 reis ao n\u00ba 3."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "14, 15, 16 e 17",
              "enfiteuta": "Lopo Ant\u00f3nio de Vasconcelos",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Baltazar Rodrigues, latoeiro"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Violante Nunes"
                    }
                  ],
                  "data": "1576",
                  "lugar": [
                    "Rua das \u00c1guas",
                    "Quintos da Mitra"
                  ],
                  "#text": "Os herdeiros de , casado com , paga pela \u00e1rea destas casas, constru\u00eddas depois de , 800 reis ao enfiteuta principal do prazo da outra metade do campo da  ou do Caminho Novo, e 200 reis ao enfiteuta dos ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "18 e 19",
              "enfiteuta": "Lopo Ant\u00f3nio de Vasconcelos",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Francisco Dias, cl\u00e9rigo"
                  },
                  "data": "1576",
                  "lugar": [
                    "Rua das \u00c1guas",
                    "Quintos da Mitra"
                  ],
                  "#text": "Os herdeiros de , pagam, de foro, pela \u00e1rea de dois \u00abch\u00e3os de casas\u00bb, constru\u00eddas depois de , 800 reis ao enfiteuta principal do prazo da outra metade do campo da  ou do Caminho Novo, e 200 reis ao enfiteuta dos ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "20, 21, 22 e 23",
              "enfiteuta": "Lopo Ant\u00f3nio de Vasconcelos",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Ana, filha de Tom\u00e9 Fernandes, vendeiro"
                  },
                  "data": "1584",
                  "lugar": [
                    "Rua das \u00c1guas",
                    "Quintos da Mitra"
                  ],
                  "#text": "Os herdeiros de , pagam, de foro, pelos quatro ch\u00e3os das casas constru\u00eddas depois de , 1190 reis ao enfiteuta principal do prazo da outra metade do campo da  ou do Caminho Novo, e o \u00abquinto ao enfiteuta dos \u00bb."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "24",
              "enfiteuta": "Lopo Ant\u00f3nio de Vasconcelos",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Isabel Gon\u00e7alvez, vi\u00fava de Tom\u00e9 Fernandes, vendeiro"
                  },
                  "data": "1577",
                  "lugar": "Rua das \u00c1guas",
                  "#text": "Os herdeiros de , pagam por este \u00abch\u00e3o de casa\u00bb, constru\u00edda depois de , 200 reis ao enfiteuta principal do prazo da outra metade do campo da  ou do Caminho Novo."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "25",
              "enfiteuta": "Lopo Ant\u00f3nio de Vasconcelos",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Mateus Gon\u00e7alves, sapateiro"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Maria Pereira"
                    }
                  ],
                  "data": "1601",
                  "lugar": [
                    "Rua das \u00c1guas",
                    "Quintos da Mitra"
                  ],
                  "#text": "Os herdeiros de , casado com , pagam por esta casa, constru\u00edda antes , 410 reis ao enfiteuta principal do prazo da outra metade do campo da  ou do Caminho Novo e 100 reis ao enfiteuta dos ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "26, 27 e 28",
              "enfiteuta": "Lopo Ant\u00f3nio de Vasconcelos",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Francisco Gon\u00e7alves, cortador de carne"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Madalena Gon\u00e7alves"
                    }
                  ],
                  "data": "1587",
                  "lugar": [
                    "Rua das \u00c1guas",
                    "Quintos da Mitra"
                  ],
                  "#text": "Os herdeiros de , casado com , pagam por dois ch\u00e3os de casas, constru\u00eddas depois de , 800 reis ao enfiteuta prinicpal do prazo da outra metade do campo da  ou do Caminho Novo e 200 reis ao enfiteuta dos ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "29 e 30",
              "enfiteuta": "Manuel Fernandes Lima",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Padre Mar\u00e7al da Costa"
                  },
                  "data": "1586",
                  "#text": "O  paga por estas casas, constru\u00eddas antes , 695 reis ao enfiteuta do prazo da casa n\u00ba 3."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "31 e 32",
              "enfiteuta": "Manuel Fernandes Lima",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Caetano de Passos Ferreira"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Ana de Oliveira"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Ant\u00f3nio de Passos"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Cust\u00f3dia Ferreira"
                    }
                  ],
                  "#text": ", casado com , herdeiro de seus pais,  e  paga \u00e0 casa n\u00ba 3, pelo n\u00ba 31, 38 reis e pelo n\u00ba 32, 27 reis."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "33, 34, 35 e 36",
              "enfiteuta": "Mariana Josefa, solteira",
              "foro": "400 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "data": [
                      "1572",
                      "1583"
                    ],
                    "lugar": "Rua das \u00c1guas",
                    "#text": "Estas casas foram constru\u00eddas entre os anos de  e , em terrenos do prazo da outra metade do campo da  ou do Caminho Novo."
                  },
                  {
                    "lugar": [
                      {
                        "@norm": "Campo e Cal\u00e7ada de Nossa Senhora a Branca",
                        "#text": "Nossa Senhora a Branca"
                      },
                      {
                        "@norm": "Cangosta da Rua das \u00c1guas",
                        "#text": "cangosta da rua das \u00c1guas"
                      }
                    ],
                    "#text": "A casa n\u00ba 36 fica situada na esquina da cangosta que vai para  (), para onde tem frontaria."
                  },
                  {
                    "lugar": {
                      "@norm": "Cangosta da Rua das \u00c1guas",
                      "#text": "cangosta da rua das \u00c1guas"
                    },
                    "#text": "Pertencem, ainda, ao prazo da casa n\u00ba 33 os n\u00ba 37 a 42 da ."
                  }
                ]
              }
            }
          ]
        },
        "figura": [
          {
            "@id": "MRB-36-a",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-36-RuaDasAgoas-primeira.jpg"
            },
            "legenda": "Rua das \u00c1guas - Poente."
          },
          {
            "@id": "MRB-36-b",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-36-RuaDasAgoas-segunda.jpg"
            },
            "legenda": "Rua das \u00c1guas - Nascente."
          }
        ]
      }
    }
  },
  "MRB-24-RuaDaVielinha": {
    "rua": {
      "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance",
      "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "../MRB-rua.xsd",
      "meta": {
        "n\u00famero": "24",
        "nome": "Rua da Vielinha"
      },
      "corpo": {
        "para": [
          {
            "lugar": [
              "Rua de Maximinos",
              "rexio da Pra\u00e7a"
            ],
            "#text": "Pequena e estreit\u00edssima art\u00e9ria que ligava a  com o\n            ."
          },
          {
            "data": "1515",
            "#text": "Acompanhando a muralha que a faceia parcialmente, tem o prazo do Cabido mais antigo,\n            com data de ."
          },
          {
            "data": "1750",
            "#text": "Com uma configura\u00e7\u00e3o esquisita, tinha em  as casas do lado Poente,\n            que escontavam \u00e0 muralha, de bastante boa qualidade, havendo em 4 delas varandas (de\n            madeira?) e gelosias. Com excep\u00e7\u00e3o de uma, todas eram sobradadas."
          },
          "Quase ins\u00f3lita \u00e9 a exist\u00eancia de uma capela, sobre as casas, talvez at\u00e9 sobre a\n            muralha, e sensivelmente a meio da rua, de que n\u00e3o conhecemos nenhuma refer\u00eancia\n            escrita.",
          "Do lado Nascente, as casas s\u00e3o de diferentes pisos, com bastante mau desenho de\n            fachada; as janelas eram tapadas por portadas de madeira. H\u00e1 uma, por\u00e9m, com um desenho\n            estranh\u00edssimo e com uma linha de empena extremamente irregular.",
          "A meio deste lado havia um pequeno beco que levava a uma casa.",
          "Penso ser a designa\u00e7\u00e3o de Vielinha bastante mais correcta que a actual de Violinha,\n            que, ali\u00e1s, deve ter origem no top\u00f3nimo antigo.",
          "Das 8 casas do lado Nascente e 7 do Poente, eram prazos do Cabido 6 do\n            Nascente."
        ],
        "figura": [
          {
            "@id": "MRB-24-nascente",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-24-RuaDaVielinha-nascente.jpg"
            },
            "legenda": "Rua da Vielinha - nascente."
          },
          {
            "@id": "MRB-24-poente",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-24-RuaDaVielinha-poente.jpg"
            },
            "legenda": "Rua da Vielinha - poente."
          }
        ],
        "lista-casas": {
          "casa": [
            {
              "n\u00famero": "1",
              "enfiteuta": "Os herdeiros de Filipa Francisca, mulher de Francisco de Freitas",
              "foro": "20 reis",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": {
                    "@norm": "rua dos Sapateiros",
                    "#text": "Rua dos Sapateiros"
                  },
                  "#text": "Foi perten\u00e7a do n.\u00ba 15 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "2",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Domingos de Ara\u00fajo"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Catarina Gon\u00e7alves"
                    }
                  ],
                  "lugar": {
                    "@norm": "rua dos Sapateiros",
                    "#text": "Rua dos Sapateiros"
                  },
                  "#text": "Esta casa pertence \u00e0 obra da S\u00e9, a quem os herdeiros de , caminheiro, e sua mulher,\n                            , lhe pagam de foro\n                        80 reis. Esteve integrada no prazo de uma casa da\n                        ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "3",
              "enfiteuta": "Manuel da Silva, padeiro",
              "foro": "10 reis e 1 galinha",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": {
                    "@norm": "rua dos Sapateiros",
                    "#text": "Rua dos Sapateiros"
                  },
                  "#text": "Pertenceu ao n.\u00ba 15 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "4",
              "enfiteuta": "Vid. casa n.\u00ba 12, da Rua dos Sapateiros (rua n.\u00ba 23).",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Manuel\n                            Coelho de Ara\u00fajo"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Maria da Costa"
                      }
                    ],
                    "lugar": {
                      "@norm": "rua dos Sapateiros",
                      "#text": "Rua dos Sapateiros"
                    },
                    "#text": "Encontra-se subemprazada aos herdeiros de , tratante, e sua mulher, . Faz parte do prazo da casa n.\u00ba\n                        12, da , \u00e0 qual paga de foro 2000\n                        reis."
                  },
                  {
                    "lugar": "Rua da Vielinha",
                    "#text": "Corresponde a duas casas pequenas, situadas na \u00abagiela\u00bb da\n                        , da parte norte."
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "5",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "lugar": {
                      "@norm": "rua dos Sapateiros",
                      "#text": "Rua dos Sapateiros"
                    },
                    "#text": "Corresponde ao n.\u00ba 13 da ."
                  },
                  {
                    "lugar": [
                      {
                        "@norm": "rua da Vielinha",
                        "#text": "Rua da Vielinha"
                      },
                      {
                        "@norm": "rua de Maximinos",
                        "#text": "Rua de Maximinos"
                      }
                    ],
                    "#text": "Confronta, do norte, com a agiela da  e, do\n                        sul, com parte da casa n.\u00ba 18 da ."
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "6",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": {
                    "@norm": "rua de Maximinos",
                    "#text": "Rua de Maximinos"
                  },
                  "#text": "Corresponde ao n.\u00ba 18 da , para onde tem a\n                        frontaria e serventia principais."
                }
              }
            }
          ]
        }
      }
    }
  },
  "MRB-07-LouraETerreiroDoCastelo": {
    "rua": {
      "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance",
      "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "file:/C:/Users/In%C3%AAs/Desktop/4%C2%BA%20Ano%20(2018-2019)/1%C2%BA%20Semestre/Publica%C3%A7%C3%A3o%20Eletr%C3%B3nica/MRB-rua.xsd",
      "meta": {
        "n\u00famero": "7",
        "nome": "Loura e Terreiro do Castelo"
      },
      "corpo": {
        "figura": {
          "@id": "MRB-07",
          "imagem": {
            "@path": "../imagem/MRB-07-LouraETerreiroDoCastelo.JPG"
          },
          "legenda": "Loura e Terreiro do Castelo."
        },
        "para": [
          {
            "lugar": [
              "igreja dos Terceiros",
              "cidadela",
              "rua do Souto"
            ],
            "#text": "Pequena art\u00e9ria que, partindo da , contornava a  medieval, at\u00e9 \u00e0 ."
          },
          {
            "entidade": [
              {
                "@tipo": "pessoa",
                "#text": "Alberto Feio"
              },
              {
                "@tipo": "pessoa",
                "#text": "Braunio"
              }
            ],
            "lugar": [
              "cidadela",
              "Terreiro do Castelo",
              "Loura"
            ],
            "#text": "Segundo , a constru\u00e7\u00e3o da  deu origem a um pequeno largo que tomou o nome de . No s\u00e9c. XVII dever\u00e1 ter sido aberta a , uma vez que na planta de  ainda n\u00e3o figura."
          },
          {
            "lugar": "Castelo",
            "#text": "Da sua hist\u00f3ria,que dever\u00e1 ter sido rica, pouco sabemos; e n\u00e3o vamos falar aqui da vida do ."
          },
          {
            "data": [
              "1690",
              "1733",
              "1758"
            ],
            "lugar": [
              "igreja do Terceiros",
              "casa do Definit\u00f3rio"
            ],
            "#text": "Entre  e foi constru\u00edda a , da Vener\u00e1vel Ordem Terceira de S. Francisco que, embora j\u00e1 esteja fora desta rua, nela intervir\u00e1 com a constru\u00e7\u00e3o da , em ."
          },
          {
            "data": [
              "1750",
              "1824"
            ],
            "lugar": [
              "Loura",
              "Terreiro do Castelo"
            ],
            "#text": "De  at\u00e9 aos nossos dias perdeu-se na  o magn\u00edfico port\u00e3o de pedra e no seu lugar foi edificada uma boa casa, que tem data de ; e no local do prazo n\u00ba 3 foram edificadas casas \"estilo Portugu\u00eas Suave\". Os pr\u00e9dios do  foram todos alterados no s\u00e9c. XX."
          },
          {
            "lugar": "cidadela",
            "data": "1905",
            "entidade": {
              "@tipo": "pessoa",
              "#text": "Marques da Silva"
            },
            "#text": "Do lado oposto, ap\u00f3s a destrui\u00e7\u00e3o da  em  come\u00e7ou a ser constru\u00eddo o edif\u00edcio que ainda agora se v\u00ea, projectado pelo arquitecto ."
          },
          "A rua, contudo, mant\u00e9m ainda o recanto entre as casas dos prazos 2 e 3, embora de forma menos acentuada.",
          "Das 10 casas, desta rua, 3 eram prazos do Cabido.",
          {
            "lugar": "rua do Castelo",
            "#text": "Estas duas art\u00e9rias t\u00eam hoje o nome comum de ."
          }
        ],
        "lista-casas": {
          "casa": [
            {
              "n\u00famero": "1",
              "enfiteuta": "Manuel Ribeiro Pereira",
              "foro": "350 reis",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "confraria de S. Jo\u00e3o do Souto",
                  "#text": "A casa n\u00ba 1 confronta, do sul, com casa foreira \u00e0 ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "2",
              "enfiteuta": "Manuel Ribeiro Pereira",
              "foro": "100 reis e 1 galinha",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "confraria de S. Jo\u00e3o do Souto",
                  "#text": "A casa n\u00ba 1 confronta, do sul, com casa foreira \u00e0 ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "3",
              "enfiteuta": "Dr.Ant\u00f3nio Fernandes do Vale, m\u00e9dico",
              "foro": "100 reis e 4 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": "1480",
                  "lugar": "Forno da Vila",
                  "#text": "Antes de  funcionou aqui o \"\""
                }
              }
            }
          ]
        }
      }
    }
  },
  "MRB-09-RuaDeSJoao": {
    "rua": {
      "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance",
      "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "file:/C:/Users/Cristiana%20Carvalho/Desktop/Publica%C3%A7%C3%A3o%20eletr%C3%B3nica/PROJETO%20FINAL/MRM-rua.xsd",
      "meta": {
        "n\u00famero": "9",
        "nome": "Rua de S.Jo\u00e3o"
      },
      "corpo": {
        "para": [
          {
            "lugar": [
              "Rua ampla",
              "rua de S. Marcos",
              "Cappella maior da S\u00e9"
            ],
            "entidade": [
              {
                "@tipo": "pessoa",
                "#text": "D. Diogo de Sousa"
              },
              {
                "@tipo": "pessoa",
                "#text": "S. Marcos"
              }
            ],
            "#text": ", de boas e grandes casas de pedra, aberta por : \u00abFez a , \n            a qual \u00e9 da  at\u00e9 a porta do dito ; comprou muitas casas acerca da S\u00e9 para fazer \n            a dita rua e quintaes atraz d'ellas porque tudo era cerrado de casas e de quintaes e n\u00e3o havia ahi rua nenhuma...\u00bb"
          },
          {
            "entidade": {
              "@tipo": "pessoa",
              "#text": "D. Diogo de Sousa"
            },
            "lugar": [
              "porta de \n            S. Jo\u00e3o",
              "capela mor da S\u00e9",
              "Campo dos Rem\u00e9dios e Granginhos",
              "rua da Ponte de Guimar\u00e3es"
            ],
            "#text": "Esta rua \u00e9 uma das mais importantes obras urban\u00edsticas de . Ao ligar as traseiras da S\u00e9 com a , este arcebispo n\u00e3o se limitou a permitir um maior \u00e2ngulo de vis\u00e3o para a bel\u00edssima , \n            tamb\u00e9m obra sua; acima de tudo o que esta art\u00e9ria representa \u00e9 um violento aban\u00e3o na estrutura urbana, pois que ser\u00e1 ampla e de bons pr\u00e9dios, grandes \n            e de pedra; e, principalmente, permitir\u00e1 o abrir a cidade ao exterior, porque continuava pelo  em direc\u00e7\u00e3o\n            \u00e0 ."
          },
          {
            "entidade": [
              {
                "@tipo": "pessoa",
                "#text": "fam\u00edlia dos Coimbras"
              },
              {
                "@tipo": "pessoa",
                "#text": "D. Diogo"
              },
              {
                "@tipo": "pessoa",
                "#text": "Jo\u00e3o de Castilho"
              },
              {
                "@tipo": "pessoa",
                "#text": "Paiva Marinho"
              }
            ],
            "lugar": [
              "Braga",
              "casa dos Paivas",
              "Floren\u00e7a"
            ],
            "data": "finais do s\u00e9c. XVI",
            "#text": "Nela se fixaria a  \u2014 fam\u00edlia que acompanhou  na sua vinda para \n             \u2014 em casa hoje reconstru\u00edda noutro local e desenhada por ; os \n            , na not\u00e1vel , riscada em  por algu\u00e9m que passou\n            por  e procurou transplantar um pouco da arquitectura do Pal\u00e1cio Pitti; a irm\u00e3 do C\u00f3nego Francisco Pacheco Pereira na grande casa do Passadi\u00e7o; e os Lagos e os Ant\u00f5es Pereira em casas mais simples, mas n\u00e3o menos belas, que no Mappa se v\u00eaem com os n\u00bas 9 e 10."
          }
        ],
        "figura": [
          {
            "@id": "MRB-09-norte",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-9-RuaDeSJoao-Norte.jpg"
            },
            "legenda": "Rua de S.Jo\u00e3o - vista norte."
          },
          {
            "@id": "MRB-09-sul",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-9-RuaDeSJoao-Sul.jpg"
            },
            "legenda": "Rua de S.Jo\u00e3o - vista sul."
          }
        ]
      }
    }
  },
  "MRB-04-PracaDoPao": {
    "rua": {
      "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance",
      "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "file:/C:/Users/In%C3%AAs/Desktop/4%C2%BA%20Ano%20(2018-2019)/1%C2%BA%20Semestre/Publica%C3%A7%C3%A3o%20Eletr%C3%B3nica/MRB-rua.xsd",
      "meta": {
        "n\u00famero": "4",
        "nome": "Pra\u00e7a do P\u00e3o"
      },
      "corpo": {
        "figura": [
          {
            "@id": "MRB-04-norte",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-04-PracaDoPao-norte.PNG"
            },
            "legenda": "Pra\u00e7a do P\u00e3o - vista norte."
          },
          {
            "@id": "MRB-04-sul",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-04-PracaDoPao-sul.PNG"
            },
            "legenda": "Pra\u00e7a do P\u00e3o - vista sul."
          }
        ],
        "para": [
          {
            "lugar": "S\u00e9",
            "#text": "Pequena pra\u00e7a em frente \u00e0 fachada da , que ao longo dos s\u00e9culos foi tendo uma vida e import\u00e2ncia diferentes, mas sempre descendente."
          },
          {
            "data": [
              "s\u00e9c. XV",
              "s\u00e9c. XIX"
            ],
            "lugar": [
              "rua dos A\u00e7ougues",
              "rua D. Gon\u00e7alo Pereira",
              "D. Gualdim Pais",
              "Pra\u00e7a do P\u00e3o",
              "D. Diogo de Sousa",
              "rua de Maximinos",
              "D. Gualdim"
            ],
            "#text": "Aberta talvez no , resultou da destrui\u00e7\u00e3o da , pequena art\u00e9ria que ent\u00e3o ligava as actuais  e . Nessa data instalou-se nela a . No tempo de  construiu-se, no \u00e2ngulo que esta pra\u00e7a faz com a , o novo edif\u00edcio da C\u00e2mara Municipal, que seria destru\u00eddo nos in\u00edcios do  (No Mappa est\u00e1 na rua de )."
          },
          {
            "data": [
              "s\u00e9c. XVIII",
              "(1755)"
            ],
            "lugar": [
              "rua do Souto",
              "Pal\u00e1cio dos Arcebispos",
              "pra\u00e7a do P\u00e3o"
            ],
            "#text": "A partir de meados do , com a mudan\u00e7a da vida comercial para a  e zona exterior da porta que tem o mesmo nome, com a erec\u00e7\u00e3o da ala barroca do  e, defrontando-a, com o novo edif\u00edcio da C\u00e2mara , a  ir\u00e1 perdendo toda a sua import\u00e2ncia comercial e pol\u00edtica."
          },
          {
            "data": [
              "1868",
              "26/11/1925"
            ],
            "lugar": [
              "rua de Maximinos",
              "pra\u00e7a do P\u00e3o",
              "rua D. Paio Mendes"
            ],
            "#text": "Em  foi projectado o alargamento da , que rapidamente foi levado a cabo, recebendo a nova rua a largura total da . A partir da\u00ed deixou de fazer sentido a exist\u00eancia de duas art\u00e9rias diferentes, sendo este largo integrado na nova rua que, desde , se passou a chamar ."
          },
          "Hoje ainda se conservam algumas das casas existentes no Mappa. Mas as mais interessantes, as dos prazos 4-6 e 13-14 j\u00e1 desapareceram.",
          {
            "entidade": {
              "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
              "#text": "Cabido"
            },
            "#text": "Das 5 casas do lado Norte e 9 do lado Sul eram prazos do  4 e 9, respectivamente."
          }
        ],
        "lista-casas": {
          "casa": [
            {
              "n\u00famero": "1",
              "enfiteuta": "Maria Barbosa, vi\u00fava de Manuel Fernandes, alfaiate do Campo de S. Sebasti\u00e3o",
              "foro": "370 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua do Po\u00e7o",
                  "#text": "Confronta, de nascente, com a ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "2",
              "enfiteuta": "Jos\u00e9 Gomes Ferraz",
              "foro": "480 reis e 2 galinhas",
              "desc": null
            },
            {
              "n\u00famero": "3",
              "enfiteuta": "F\u00e9lix Francisco",
              "foro": "480 reis e 2 galinhas"
            },
            {
              "n\u00famero": "4",
              "enfiteuta": "D. Paula Francisca de Melo, vi\u00fava de Francisco da Rocha Tinoco",
              "foro": "620 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": [
                    "1702",
                    "1789"
                  ],
                  "#text": "As casas n\u00ba 5 e 6, passaram a constituir um \u00fanico prazo, em . Em , o n\u00ba 4 foi tamb\u00e9m integrado no mesmo prazo."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "5 e 6",
              "enfiteuta": "D. Paula Francisca de Melo, vi\u00fava de Francisco da Rocha Tinoco",
              "foro": "825 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": [
                    "1702",
                    "1789"
                  ],
                  "#text": "As casas n\u00ba 5 e 6, passaram a constituir um \u00fanico prazo, em . Em , o n\u00ba 4 foi tamb\u00e9m integrado no mesmo prazo."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "7",
              "enfiteuta": "Padre Ambr\u00f3sio Louren\u00e7o",
              "foro": "520 reis e 2 galinhas"
            },
            {
              "n\u00famero": "8",
              "enfiteuta": "Dr. Jos\u00e9 de Ara\u00fajo",
              "foro": "730 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Francisco de Ara\u00fajo"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Jos\u00e9 de Ara\u00fajo"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Ana Maria"
                    }
                  ],
                  "#text": "O enfiteuta sucedeu a seu pai, , o qual era filho de , barbeiro, e de sua mulher ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "9",
              "enfiteuta": "Dr. Jos\u00e9 de Ara\u00fajo",
              "foro": "520 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Francisco de Ara\u00fajo"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Jos\u00e9 de Ara\u00fajo"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Ana Maria"
                    }
                  ],
                  "#text": "O enfiteuta sucedeu a seu pai, , o qual era filho de , barbeiro, e de sua mulher ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "10",
              "enfiteuta": "Manuel da Costa Vasconcelos",
              "foro": "570 reis e 2 cap\u00f5es"
            },
            {
              "n\u00famero": "11",
              "enfiteuta": "D. Teresa Maria Ferreira Santar\u00e9m",
              "foro": "150 reis",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua de D. Gualdim",
                  "entidade": {
                    "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
                    "#text": "Hospital de S. Marcos"
                  },
                  "#text": "Esta casa possui frontaria para a . Igual pens\u00e3o \u00e9 paga ao ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "12",
              "enfiteuta": "Jo\u00e3o Francisco, tratante",
              "foro": "550 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
                    "#text": "Hospital de S. Marcos"
                  },
                  "#text": "A parte do poente \u00e9 foreira ao ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "13 e 14",
              "enfiteuta": "Dr. Ant\u00f3nio da Costa",
              "foro": "1800 reis, 2 cap\u00f5es e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": "1660",
                  "#text": "Encontram-se unidas num \u00fanico prazo desde o ano de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "15",
              "enfiteuta": "Rev. Francisco da Costa, Abade de Tadim",
              "foro": "1010 reis e 4 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": [
                    "1660",
                    "1724"
                  ],
                  "lugar": "Rua dos A\u00e7ougues Velhos",
                  "#text": "No ano de  foi incorporado neste prazo uma torre pertencente ao n\u00ba 16, e, no ano de , um quintal do n\u00ba 2 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "16",
              "enfiteuta": "Jos\u00e9 Lu\u00eds. alfaiate",
              "foro": "260 reis e 1 cap\u00e3o"
            }
          ]
        }
      }
    }
  },
  "MRB-58-RuaDaConega": {
    "rua": {
      "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance",
      "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "MRB-rua.xsd",
      "meta": {
        "n\u00famero": "58",
        "nome": "Rua da C\u00f3nega"
      },
      "corpo": {
        "para": [
          {
            "lugar": [
              "Braga",
              "S.Jer\u00f3nimo de Real",
              "Braga-Lugo"
            ],
            "entidade": {
              "@tipo": "pessoa",
              "#text": "Sotomaior"
            },
            "#text": "Longa rua, a maior do Mapa, que saindo de  junto \u00e1 casa dos\n                 descia em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 freguesia de\n            . H\u00e1 quem ponha a hip\u00f3tese do seu tra\u00e7ado coincidir\n            com o da via romana ."
          },
          {
            "data": [
              "s\u00e9c.XII, s\u00e9c. XVI)",
              "s\u00e9c. XVII",
              "s\u00e9c.XVI"
            ],
            "lugar": "Nova da C\u00f3nega",
            "entidade": {
              "@tipo": "pessoa",
              "#text": "Sotomaior"
            },
            "#text": "Aberta em data controversa para os historiadores bracarenses (periodo romano,\n            , aparece tamb\u00e9m nos \u00ednicios dos \n            com o nome de rua . \u00c9 esta a data (ou ainda de finais do\n            ), em que foi construida a casa dos ."
          },
          {
            "data": "1750",
            "entidade": {
              "@tipo": "pessoa",
              "#text": "Ruby"
            },
            "#text": "Em , estava dividida em duas partes bem distintas:o ter\u00e7o Este,\n            isto \u00e9, toda a zona da rua que compreendia as casas 1 a 27 (at\u00e9 ao port\u00e3o da casa das\n            Hortas, dos ); 145 a 171; e a restante."
          },
          {
            "entidade": {
              "@tipo": "pessoa",
              "#text": "Sotomaior"
            },
            "#text": "No primeiro n\u00facleo, mais pr\u00f3ximo do centro da cidade, predominam os edif\u00edcios dedois\n            pisos. Para al\u00e9m da casa dos  havia alguns edif\u00edcios de\n            boa qualidade, (4,5,7,12,20,156,158,165), modernos (5,7,12,156), com\n            gelosias(5,158,165), ou at\u00e9, os \u00fanicos de tr\u00eas pisos de toda esta rua\n            (4,5,6,12,15,167,170 esta com um 4\u00bapiso recuado,171)."
          },
          "A parte restante, com um declive pronunciado, tinha as suas constru\u00e7\u00f5es muito mais\n            simples, com um desenho de fachada tradicional, onde se alternavam casas com dois pisos\n            com outras t\u00e9rreas, em propor\u00e7\u00f5es quase iguais, e onde havia, naturalmente, muitos\n            edif\u00edcios do tipo de porta ladeada de janela. As janelas eram na sua quase totalidade\n            vazadas, raras havendo do tipo bracarense, sendo apenas duas protegidas com gelosias\n            (n\u00bas 100 e 117,esta uma casa de pedra e de boa qualidade).)",
          {
            "data": "1735",
            "entidade": {
              "@tipo": "pessoa",
              "#text": "D.Diogo de Sousa"
            },
            "#text": "De real\u00e7ar ainda que aqui existia uma pequena capela, dedicada ao Senhor das \u00c2ncias,\n            erecta em  pela popula\u00e7\u00e3o; e a fonte de S.Tiago (entre os prazos 61 e\n            62) mandada fazer por ."
          },
          {
            "entidade": {
              "@tipo": "pessoa",
              "#text": "Cabido"
            },
            "#text": "Todas as suas 93 casas do lado Norte e 57 do Sul eram prazos do ."
          },
          {
            "lugar": [
              "C\u00f3nega",
              "Boavista"
            ],
            "#text": "\u00c9 actualmente, mais conhecida pela designa\u00e7\u00e3o tradicional de rua da\n            , do que pela oficial de rua da ."
          }
        ],
        "figura": [
          {
            "@id": "MRB-58-norte",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-58-RuaDaC\u00f3nega-norte.jpg"
            },
            "legenda": "RuaDaC\u00f3nega - norte."
          },
          {
            "@id": "MRB-58-sul",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-58-RuaDaC\u00f3nega-sul.jpg"
            },
            "legenda": "RuaDaC\u00f3nega- sul."
          }
        ],
        "lista-casas": {
          "casa": [
            {
              "n\u00famero": "1",
              "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o de Faria Gusm\u00e3o, enfiteuta principal da quinta da C\u00f3nega",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "lugar": "\"Casal da Porta\"",
                    "#text": "A casa \u00e9 a cabe\u00e7a do prazo, denominado,\n                        ."
                  },
                  {
                    "lugar": [
                      "Campo da Vinha",
                      "Biscainhos",
                      "Quinta da C\u00f3nega",
                      "Casa Real"
                    ],
                    "entidade": {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Constantino da\n                            Cunha Sottomayor"
                    },
                    "#text": "A frontaria principal situa-se no . A\n                        frontaria da rua dos  corresponde ao n\u00ba2. Paga 400\n                        reis e 7 alqueires de trigo ao enfiteuta principal da\n                        . \u00c9 subenfiteuta , Fidalgo da ."
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "2",
              "desc": {
                "para": "Quintal da casa N\u00ba1."
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "3 a 25",
              "enfiteuta": "Vid.Casa n\u00ba1 (casal da Porta).",
              "desc": {
                "para": "Pertencem \u00e0 casa ~\u00ba1, a cujo enfiteuta se paga foro."
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "26",
              "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o de Faria Gusm\u00e3o, enfiteuta principal da quinta da C\u00f3nega",
              "desc": {
                "para": "Portal de serventia do prazo ou escritura do Casal da Porta (casa\n                        n\u00ba1)."
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "27",
              "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o de Faria Gusm\u00e3o, enfiteuta principal da quinta da C\u00f3nega",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": [
                    "quinta da C\u00f3nega",
                    "quinta da C\u00f3nega"
                  ],
                  "#text": "Paga foro ao enfiteuta do prazo da .\n                        Confronta, do poente, com caminho de serventia, para as casas principais da\n                        ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "28",
              "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o de Faria Gusm\u00e3o, enfiteuta principal da quinta da C\u00f3nega",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "quinta da C\u00f3nega",
                  "#text": "Paga foro ao enfiteuta da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "29",
              "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o de Faria Gusm\u00e3o, enfiteuta principal da quinta da C\u00f3nega",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "quinta da C\u00f3nega",
                  "#text": "Paga foro ao enfiteuta da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "30",
              "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o de Faria Gusm\u00e3o, enfiteuta principal da quinta da C\u00f3nega",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Maria da Silva"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Ant\u00f3nio\n                            Silva"
                    }
                  ],
                  "lugar": "Quinta da C\u00f3nega",
                  "#text": "filha de , paga 400 reis ao enfiteuta da\n                        ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "31 a 46",
              "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o de Faria Gusm\u00e3o, enfiteuta principal da quinta da C\u00f3nega",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "lugar": "Quinta da C\u00f3nega",
                    "#text": "Pertencem \u00e0 , a cujo enfiteuta se paga\n                        foro. A casa n\u00ba41 confronta, do nascente, com a capela do Senhor das\n                        \u00c2nsias."
                  },
                  "O n\u00ba44 corresponde a um quintal."
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "47",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Quinta da C\u00f3nega",
                  "#text": "Quintal ou campo da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "48",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Quinta da C\u00f3nega",
                  "#text": "Porta de serventia da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "49",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Quinta da C\u00f3nega",
                  "#text": "Campo da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "50 a 60",
              "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o de Faria Gusm\u00e3o, enfiteuta principal da quinta da C\u00f3nega",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Quinta da C\u00f3nega",
                  "#text": "Pertencem \u00e0 , a cujo enfiteuta se paga a\n                        foro."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "61",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Quinta da C\u00f3nega",
                  "#text": "Campo da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "62",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Quinta da C\u00f3nega",
                  "#text": "Campo da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "63",
              "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o de Faria Gusm\u00e3o, enfiteuta principal da quinta da C\u00f3nega",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Quinta da C\u00f3nega",
                  "#text": "Paga foro ao enfiteuta da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "64",
              "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o de Faria Gusm\u00e3o, enfiteuta principal da quinta da C\u00f3nega",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Quinta da C\u00f3nega",
                  "#text": "Paga foro ao enfiteuta da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "65",
              "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o de Faria Gusm\u00e3o, enfiteuta principal da quinta da C\u00f3nega",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "lugar": "Quinta da C\u00f3nega",
                    "#text": "Paga foro ao enfiteuta da ."
                  },
                  "Corresponde a um campo e casa."
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "66",
              "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o de Faria Gusm\u00e3o, enfiteuta principal da quinta da C\u00f3nega",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Quinta da C\u00f3nega",
                  "#text": "Campo da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "67 e 68",
              "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o de Faria Gusm\u00e3o, enfiteuta principal da quinta da C\u00f3nega",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Jo\u00e3o Fernandes"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Fel\u00edcia Fernandes"
                      }
                    ],
                    "lugar": "quinta da C\u00f3nega",
                    "#text": ", lavrador, casado com , paga 2300 reis e 2 galinhas, por duas\n                        casas e dois ch\u00e3os para casas, ao enfiteuta do prazo da\n                        ."
                  },
                  {
                    "lugar": "Bou\u00e7a da Coturela",
                    "#text": "Foram construidas no lugar da."
                  },
                  {
                    "lugar": "Estrada de Real",
                    "#text": "A casa n\u00ba67 confronta, do poente, com o campo n\u00ba21 da\n                        ."
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "69 e 70",
              "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o de Faria Gusm\u00e3o, enfiteuta principal da quinta da C\u00f3nega",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Manuel Dias"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Caetana da\n                            Silva"
                      }
                    ],
                    "lugar": [
                      "S.Jer\u00f3nimo de Real",
                      "Quinta da C\u00f3nega"
                    ],
                    "#text": "da freguesia de\n                        , casado com , paga 2400 reis e 2 galinhas ao enfiteuta do prazo da\n                        ."
                  },
                  {
                    "data": "1730",
                    "#text": "Encontram-se unidas, numa s\u00f3 morada, desde o ano de\n                        ."
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "71 a 86",
              "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o de Faria Gusm\u00e3o, enfiteuta principal da quinta da C\u00f3nega",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Pedro Rodrigues"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Maria\n                        Machado"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Ant\u00f3nia Francisca"
                    }
                  ],
                  "lugar": "Quinta da C\u00f3nega",
                  "#text": ", casado com , e sua m\u00e3e, ,\n                        vi\u00fava, pagam 4000 reais e 2 galinhas ao enfiteuta da\n                        ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "87",
              "enfiteuta": [
                "Sebasti\u00e3o de Faria Gusm\u00e3o, enfiteuta principal da quinta da C\u00f3nega.",
                "Vid.Casa n\u00ba1 (casal da Porta)."
              ],
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": [
                    "Quinta da C\u00f3nega",
                    "Quinta da Porta(casa n\u00ba1)"
                  ],
                  "#text": "Para foro ao enfiteuta do prazo da e pelo\n                        quintal da casa, ao subenfiteuta da"
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "88 a 119",
              "enfiteuta": "Vid.Casa n\u00ba1 (casal da Porta).",
              "desc": {
                "para": [
                  "Pertecem \u00e0 casa n\u00ba1, a cujo enfiteuta se paga foro.",
                  {
                    "lugar": [
                      "Coturela",
                      "convento de S.Frutuoso"
                    ],
                    "#text": "o n\u00ba119 confronta com o caminho que \"vai pela  para\n                        o \"."
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "120 a 135",
              "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o de Faria Gusm\u00e3o, enfiteuta principal da quinta da C\u00f3nega.",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "lugar": "Quinta da C\u00f3nega",
                    "#text": "Pertencem \u00e0 da  cujo enfiteuta se paga\n                        foro.>"
                  },
                  {
                    "lugar": [
                      "Coturela",
                      "convento de S.Frutuoso"
                    ],
                    "#text": "O n\u00ba120 confronta, do poente, com o caminho que \"vai pela\n                         para o \"."
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "136 a 142",
              "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o de Faria Gusm\u00e3o, enfiteuta principal da quinta da C\u00f3nega.",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Pedro de Ara\u00fajo"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Rosa Maria Ferreira"
                      }
                    ],
                    "lugar": "Quinta da C\u00f3nega",
                    "#text": "Os herdeiros de , mercador, casado\n                        com , pagam 3700 reis e 4 galinhas\n                        ao enfiteuta do prazo da ."
                  },
                  {
                    "data": "1610",
                    "#text": "Encontram-se unidas, numa s\u00f3 escritura deprazo desde o ano de\n                        ."
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "143 a 145",
              "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o de Faria Gusm\u00e3o, enfiteuta principal da quinta da C\u00f3nega.",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Francisco Martins"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Isabel Gon\u00e7alves"
                      }
                    ],
                    "lugar": "Quinta da C\u00f3nega",
                    "#text": "Os herdeiros de , tratante, casado\n                        com , pagam 3000 reis e 3 galinhas ao\n                        enfiteuta do prazo da ."
                  },
                  {
                    "data": "1608",
                    "#text": "Encontram-se unidas, numa s\u00f3 escritura deprazo desde o ano de\n                        ."
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "146 a 147",
              "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o de Faria Gusm\u00e3o, enfiteuta principal da quinta da C\u00f3nega.",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Gon\u00e7alo Correia"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Maria Francisca"
                      }
                    ],
                    "lugar": "Quinta da C\u00f3nega",
                    "#text": "Os herdeiros de , lavrador, casado\n                        com , pagam 2000 reis e 2 galinhas ao\n                        enfiteuta do prazo da ."
                  },
                  {
                    "data": "1608",
                    "#text": "Encontram-se unidas, numa s\u00f3 escritura deprazo desde o ano de\n                        ."
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "148 a 149",
              "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o de Faria Gusm\u00e3o, enfiteuta principal da quinta da C\u00f3nega.",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Ant\u00f3nio Dias"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Maria Ramalho"
                      }
                    ],
                    "lugar": "Quinta da C\u00f3nega",
                    "#text": "Os herdeiros de , armeiro, casado\n                        com , pagam 2000 reis e 2 galinhas ao\n                        enfiteuta do prazo da ."
                  },
                  {
                    "data": "1608",
                    "#text": "Encontram-se unidas, numa s\u00f3 escritura deprazo desde o ano de\n                        ."
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "150 a 154",
              "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o de Faria Gusm\u00e3o, enfiteuta principal da quinta da C\u00f3nega.",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Domingos Gon\u00e7alves"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Helena Fernandes"
                      }
                    ],
                    "lugar": "Quinta da C\u00f3nega",
                    "#text": "Os herdeiros de , relojoeiro, casado\n                        com , pagam 4000 reis e 4 galinhas ao\n                        enfiteuta do prazo da ."
                  },
                  {
                    "data": "1608",
                    "#text": "Encontram-se unidas, numa s\u00f3 escritura deprazo desde o ano de\n                        ."
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "155 a 156",
              "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o de Faria Gusm\u00e3o, enfiteuta principal da quinta da C\u00f3nega.",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Pedro Fernandes"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Maria Martins"
                      }
                    ],
                    "lugar": "Quinta da C\u00f3nega",
                    "#text": "Os herdeiros de , alfaiate, casado\n                        com , pagam 2000 reis e 2 galinhas ao\n                        enfiteuta do prazo da ."
                  },
                  {
                    "data": "1608",
                    "#text": "Encontram-se unidas, numa s\u00f3 escritura deprazo desde o ano de\n                        ."
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "157 a 159",
              "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o de Faria Gusm\u00e3o, enfiteuta principal da quinta da C\u00f3nega.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Jer\u00f3nimo Barreiros"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Isabel da Cunha"
                    }
                  ],
                  "lugar": "Quinta da C\u00f3nega",
                  "#text": "Os herdeiros de , casado\n                        com , pagam 3000 reis e 3 galinhas ao\n                        enfiteuta do prazo da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "160 a 162",
              "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o de Faria Gusm\u00e3o, enfiteuta principal da quinta da C\u00f3nega.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Manuel Martins"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Maria Pereira"
                    }
                  ],
                  "lugar": "Quinta da C\u00f3nega",
                  "#text": "Os herdeiros de ,tratante, casado\n                        com , pagam 2000 reis e 2 galinhas ao\n                        enfiteuta do prazo da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "163 a 164",
              "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o de Faria Gusm\u00e3o, enfiteuta principal da quinta da C\u00f3nega.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Diogo Gon\u00e7aves Pinheiro"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Catarina \u00c1lvares"
                    }
                  ],
                  "lugar": "Quinta da C\u00f3nega",
                  "#text": "Os herdeiros de , casado\n                        com , pagam 2000 reis e 1 galinha ao\n                        enfiteuta do prazo da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "165",
              "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o de Faria Gusm\u00e3o, enfiteuta principal da quinta da C\u00f3nega.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Ant\u00f3nio Borges"
                  },
                  "lugar": "Quinta da C\u00f3nega",
                  "#text": "Os herdeiros de  pagam 2000 reis e 2 galinhas ao ao\n                     enfiteuta da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "166 a 169",
              "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o de Faria Gusm\u00e3o, enfiteuta principal da quinta da C\u00f3nega.",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "quinta da C\u00f3nega",
                  "#text": "Pertencem \u00e0 , a cujo enfiteuta se paga foro."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "170 e 171",
              "enfiteuta": "Sebasti\u00e3o de Faria Gusm\u00e3o, enfiteuta principal da quinta da C\u00f3nega.",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Agostinho Leit\u00e3o"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Paula da Costa"
                    }
                  ],
                  "lugar": [
                    "Quinta da C\u00f3nega",
                    "P\u00f3pulo."
                  ],
                  "#text": "Os herdeiros de , casado\n                        com , pagam 2000 reis e 2 galinhas ao\n                        enfiteuta da . A casa n\u00ba171 confronta, do nascente, com a cangosta do"
                }
              }
            }
          ]
        }
      }
    }
  },
  "MRB-10-TravessaDaRuaDeSJoao": {
    "rua": {
      "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance",
      "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "file:/Users/Francisca/Desktop/4Ano/Publica%C3%A7%C3%A3o_Eletr%C3%B3nica/Projeto%20Final/MRB-rua.xsd",
      "meta": {
        "n\u00famero": "10",
        "nome": "Travessa da Rua de S. Jo\u00e3o para a do Forno"
      },
      "corpo": {
        "para": [
          "Rua em forma de cotovelo, tendo uma esp\u00e9cie de\n            protuber\u00e2ncia no \u00e2ngulo, mais parecendo duas vias\n            que se encontrava num ponto que se alargava, formando\n            a\u00ed um \u00abRexio\u00bb.",
          {
            "lugar": [
              "Igreja\n            de S. Jo\u00e3o de Souto",
              "Porta de S. Jo\u00e3o"
            ],
            "#text": "Seria um pouco estranho de compreender o seu tra\u00e7ado,\n            se n\u00e3o soubessemos que no ponto onde se encontrava os\n            seus tro\u00e7os Sul e Oeste ter\u00e1 passado, possivelmente,\n            a muralha da cidade romana. S\u00f3 assim se pode aceitar\n            que esta art\u00e9ria n\u00e3o tivesse sequ\u00eancia at\u00e9 \u00e0 , ou \u00e0 ."
          },
          "Sem unidade no tipo de casas que a formavam, tinha\n            pr\u00e9dios de dois pisos, alternando com outros de tr\u00eas\n            ou at\u00e9 um; edif\u00edcios com longa fachada, a par com outros\n            de pequena e m\u00e9dia dimens\u00e3o.",
          {
            "lugar": [
              "Braga",
              "\u00abRexio de S. Jo\u00e3o\u00bb"
            ],
            "#text": "Todas as casas s\u00e3o de arquitectura tradicional, talvez\n            na sua maioria em pedra, com seis raras varandas e apenas\n            tr\u00eas gelosias, e uma forte percentagem (60%) de janelas\n            t\u00edpicas de . De notar a casa grande situada no canto\n            Sudoeste do  que tem um grande terreno\n            de cultivo virado \u00e0 rua, estando o pr\u00e9dio implantado\n            atr\u00e1s, na linha de barreira que fecha a Sul o \u00abRexio\u00bb."
          },
          {
            "entidade": {
              "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
              "#text": "Cabido"
            },
            "#text": "Das 10 casas existentes do lado Norte e outras tantas\n            do lado Sul s\u00e3o prazos do  5 e 6 respectivamente."
          },
          {
            "lugar": [
              "S\u00e9",
              "Bairro das Travessas",
              "\u00abTravessa para a rua de S. Jo\u00e3o\u00bb",
              "rua da Carrapata",
              "rua de Paio Manta",
              "rua Coelho"
            ],
            "entidade": [
              {
                "@tipo": "pessoa",
                "#text": "Paio Manta"
              },
              {
                "@tipo": "pessoa",
                "#text": "El-Rei"
              },
              {
                "@tipo": "pessoa",
                "#text": "D. Afonso Henriques"
              }
            ],
            "data": [
              "19/12/1892",
              "24 de Fevereiro de\n                1944"
            ],
            "#text": "Se bem que todo o bairro a Sul da , pelo entrecruzar\n            de ruas, seja conhecido como  \u00e9 muito\n            estranho e nada aceit\u00e1vel o nome desta rua que ora tratamos.\n            Na Idade M\u00e9dia a parte Este desta art\u00e9ria, que no Mappa tem\n            o nome de , era conhecida como\n             e a parte Sul, sem designa\u00e7\u00e3o especial\n            no Mappa, tinha o nome de , talvez uma pessoa\n            dominante que a\u00ed vivesse. No s\u00e9c. XVI, a \n            tomou o nome de  que manteve at\u00e9 , data\n            em que passou a denominar-se de . Em  recebeu o nome de ."
          },
          {
            "data": "1892",
            "lugar": [
              "rua de \u00abCoelho\u00bb",
              "\u00abRexio de S. Jo\u00e3o\u00bb",
              "\u00abTravessa para o Rexio\n            de S. Jo\u00e3o\u00bb",
              "largo de S. Jo\u00e3o de Souto",
              "rua de S. Jo\u00e3o",
              "rua D. Afonso Henriques",
              "Largo de\n                S. Jo\u00e3o de Souto"
            ],
            "#text": "Desde  que esta rua est\u00e1 muito alterada, embora se\n            mantenha a sua fun\u00e7\u00e3o: A  foi alargada,\n            o  desapareceu e a  integrou o novo , ent\u00e3o\n            formado juntamente com parte da  e outros\n            terrenos. Grosso modo, podemos dizer que esta travessa se\n            integra hoje na  e ."
          }
        ],
        "figura": [
          {
            "@id": "MRB-10-norte",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-10-TravessaDaRuaDeSJoaoParaADoForno-Norte.jpg"
            },
            "legenda": "Travessa da Rua de S. Jo\u00e3o para a do Forno - vista norte."
          },
          {
            "@id": "MRB-10-sul",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-10-TravessaDaRuaDeSJoaoParaADoForno-Sul.jpg"
            },
            "legenda": "Travessa da Rua de S. Jo\u00e3o para a do Forno - vista sul."
          }
        ],
        "lista-casas": {
          "casa": [
            {
              "n\u00famero": "1",
              "enfiteuta": null,
              "foro": null,
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua de S. Jo\u00e3o",
                  "#text": "Corresponde ao n.\u00ba 7 da ,\n                    para onde tem a frontaria e serventia principais."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "2",
              "enfiteuta": null,
              "foro": null,
              "desc": {
                "para": {
                  "data": "1607",
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
                      "#text": "Cabido"
                    },
                    {
                      "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
                      "#text": "Companhia de Jesus"
                    },
                    {
                      "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
                      "#text": "Companhia de Jesus"
                    }
                  ],
                  "lugar": [
                    "casal de Real",
                    "freguesia de S. Jer\u00f3nimo de Real"
                  ],
                  "#text": "No ano de , por escambo realizado entre o \n                    e a , esta casa foi trocada com o ,\n                    situado na .\n                    Confronta com quintal dos padres da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "3",
              "enfiteuta": "Teresa de Ara\u00fajo, mulher de Manuel de Sousa, vidraceiro",
              "foro": "240 reis e 1 cap\u00e3o",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": "1724",
                  "#text": "Emprazamento feito em . Confronta, do nascente, com casa for. ao chantrado."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "4",
              "enfiteuta": "Manuel de Faria",
              "foro": "400 reis e 1 cap\u00e3o",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": "1534",
                  "#text": "Foi constru\u00edda em perten\u00e7as da casa n.\u00ba 3, depois do ano de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "5",
              "enfiteuta": "Carlos de Magalh\u00e3es de Azevedo, C\u00f3nego",
              "foro": "475 reis e 2 cap\u00f5es",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "rua do Forno",
                  "#text": "A casa n.\u00ba 6 confronta, de nascente, com casa for. \u00e0 cororaria.\n                    Pertence, tamb\u00e9m, ao enfiteuta destas duas casas o n.\u00ba 12 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "6",
              "enfiteuta": "Carlos de Magalh\u00e3es de Azevedo, C\u00f3nego",
              "foro": "250 reis e galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "rua do Forno",
                  "#text": "A casa n.\u00ba 6 confronta, de nascente, com casa for. \u00e0 cororaria.\n                    Pertence, tamb\u00e9m, ao enfiteuta destas duas casas o n.\u00ba 12 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "7",
              "enfiteuta": "F\u00e9lix Jos\u00e9 Machado",
              "foro": "420 e 4 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua do Forno",
                  "data": "1596",
                  "#text": "Encontram-se unidos a este prazo os n.\u00ba 10 e 11 da ,\n                    desde o ano de"
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "8 e 9",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua do Forno",
                  "data": "1674",
                  "#text": "Pertencem ao n.\u00ba 9 da , para onde t\u00eam a frontaria e serventia principais.\n                    A casa n.\u00ba 9 confronta, do nascente, com casa foreira cororaria e ficou unida ao n.\u00ba 8 no ano\n                    de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "10",
              "foro": "115 reis e 8 pretos (de censo)",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
                    "#text": "Esmola"
                  },
                  "#text": "Parte desta casa pertence \u00e0  e parte ao chantrado.\n                    Confronta, do poente, com casa foreira \u00e0 cororaria e com o n.\u00ba 9."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "11",
              "enfiteuta": "Padre Lu\u00eds de Faria",
              "foro": "100 reis e 1 galinha"
            },
            {
              "n\u00famero": "12",
              "enfiteuta": "Lic. Manuel de Faria da Cunha",
              "foro": "70 reis e 1 galinha",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": "1694",
                  "#text": "Foi constru\u00edda em perten\u00e7as do n.\u00ba 11 no ano de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "13",
              "enfiteuta": "Manuel Francisco, alfaiate",
              "foro": "410 e 4 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Hospital de S. Marcos",
                  "#text": "Confronta, do nascente, com casa foreira ao ."
                }
              }
            }
          ]
        }
      }
    }
  },
  "MRB-29-Beco": {
    "rua": {
      "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance",
      "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "file:/Users/pedro/Desktop/Aula%208/MRB-rua.xsd",
      "meta": {
        "n\u00famero": "29",
        "nome": "Rua do Beco"
      },
      "corpo": {
        "figura": [
          {
            "@id": "MRB-29-norte",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-29-Beco-Norte.png"
            },
            "legenda": "Rua do Beco - Norte"
          },
          {
            "@id": "MRB-29-sul",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-29-Beco-Sul.png"
            },
            "legenda": "Rua do Beco - Sul"
          }
        ],
        "para": [
          {
            "lugar": "enfiamento da Cangosta de S.Sebasti\u00e3o",
            "#text": "Pequena rua, bastante ampla no"
          },
          {
            "data": "1750",
            "#text": "Nada sabemos sobre esta art\u00e9ria, de arrabalde, que em  apresentava as\n            suas casas constru\u00eddas um pouco a esmo, com dois pisos e janelas de portadas de madeira."
          },
          {
            "data": [
              "s\u00e9c. XVIII",
              "1881-1884"
            ],
            "lugar": [
              "Maximinos",
              "rua \n            do Caires",
              "Beco"
            ],
            "#text": "Com uma import\u00e2ncia bem secund\u00e1ria na via da cidade - de notar a quantidade de \u00e1rvores, \n            dois muros em ru\u00ednas, etc. - veria essa import\u00e2ncia ainda ser diminu\u00edda nos fins do , quando a medieval igreja de , que ent\u00e3o se \n            localizava algures, sensivelmente no extremo Oeste desta rua, foi destru\u00edda e transferida \n            para o local onde est\u00e1 actualmente. Em  com a abertura da , o  transformou-se num largo que se manteve, curiosamente\n            e a contra-senso, o top\u00f3nimo."
          },
          {
            "entidade": {
              "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
              "#text": "Cabido"
            },
            "#text": "Das 21 casas do lado Norte e 15 do Sul nenhuma era prazo do ."
          }
        ],
        "lista-casas": {
          "casa": {
            "n\u00famero": "-",
            "enfiteuta": "-",
            "foro": "-",
            "desc": {
              "para": "N\u00e3o tem casas foreiras ao Cabido."
            }
          }
        }
      }
    }
  },
  "MRB-40-RuaDoPaymanta": {
    "rua": {
      "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance",
      "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "file:/E:/Desktop/UM/4%C2%BA%20ano%20(She%27s%20close)/1%C2%BA%20semestre/Publica%C3%A7%C3%A3o%20Eletr%C3%B3nica/Projeto%20final/MRB-rua.xsd",
      "meta": {
        "n\u00famero": "40",
        "nome": "Rua do Paymanta"
      },
      "corpo": {
        "para": [
          {
            "data": "s\u00e9c. XVIII",
            "#text": "Rua de zona rural, que antes deveria ser chamada de cangosta, mesmo para os padr\u00f5es do ."
          },
          {
            "lugar": [
              "rua da Ponte de Guimar\u00e3es",
              "pontilh\u00e3o das Lages"
            ],
            "data": "1750",
            "#text": "Ligando a  com o estava, em , marginada por pr\u00e9dios de um e dois pisos do lado Sul e de apenas um piso no Norte. \n            Todas estas casas s\u00e3o extraordinariamente simples, est\u00e3o implantadas em terreno n\u00e3o nivelado, com uma t\u00e9cnica construtiva rudimentar, como nos mostram as pequen\u00edssimas aberturas das habita\u00e7\u00f5es de dois pisos."
          },
          {
            "entidade": {
              "@tipo": "pessoa",
              "#text": "Pedro da C.\u00aa Sottomaior"
            },
            "lugar": "Braga",
            "#text": "No termo da rua est\u00e1 a magn\u00edfica casa seiscentista das Lages, \"deque he Emphiteuta \" que foi Alcaide Mor de . \u00c9 este sem d\u00favida o edif\u00edcio civil que aparece \n            no Mappa e, o que mereceu mais cuidado no desenho."
          },
          "Era uma casa com pedra de armas sobre um port\u00e3o que dava acesso a um p\u00e1teo interior, vedado por uma cerca ameada. Tinha tr\u00eas corpos que terminavam na margem do rio Este.\n            Sobre o curso de \u00e1gua, tinha um anexo coberto, talvez um moinho. Infelizmente est\u00e1 hoje destru\u00eddo todo este conjunto.",
          {
            "entidade": {
              "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
              "#text": "Cabido"
            },
            "#text": "Das 17 casas do lado Norte e 16 do Sul eram todas prazos do ."
          },
          {
            "lugar": [
              "Pai Amante",
              "Conselheiro Lobato"
            ],
            "#text": "N\u00e3o tem hoje uma correspond\u00eancia correcta pois andava entre as actuais ruas de (que est\u00e1 em vias de completo desaparecimento) e ."
          }
        ],
        "lista-casas": {
          "casa": [
            {
              "n\u00famero": "1",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua da Ponte de \n                    Guimar\u00e3es",
                  "#text": "Pertence ao n\u00ba 46 da , para onde tem a frontaria principal."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "2",
              "enfiteuta": "Pedro da Cunha Sottomayor, Alcaide Mor de Braga",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "herdeiros de Margarida Fernandes"
                  },
                  "#text": "Os  pagam \n                    100 reis ao n\u00b0 17."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "3 e 4",
              "enfiteuta": "Pedro da Cunha Sottomayor, Alcaide Mor de Braga",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "quinta e \n                        moinhos da Serra",
                  "#text": "Pagam foro ao n\u00ba 17. A casa n\u00b0 3 confronta, \n                    do nascente, com terra do prazo da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "5",
              "enfiteuta": "Pedro da Cunha Sottomayor, Alcaide Mor de Braga",
              "desc": {
                "para": "Paga foro ao n\u00ba 17."
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "6",
              "enfiteuta": "Pedro da Cunha Sottomayor, Alcaide Mor de Braga",
              "desc": {
                "para": "Paga foro ao n\u00ba 17."
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "7",
              "enfiteuta": "Pedro da Cunha Sottomayor, Alcaide Mor de Braga",
              "desc": {
                "para": "Paga foro ao n\u00ba 17."
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "8",
              "enfiteuta": "Pedro da Cunha Sottomayor, Alcaide Mor de Braga",
              "desc": {
                "para": "Paga foro ao n\u00ba 17."
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "9",
              "enfiteuta": "Pedro da Cunha Sottomayor, Alcaide Mor de Braga",
              "desc": {
                "para": "Paga foro ao n\u00ba 17."
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "10",
              "enfiteuta": "Pedro da Cunha Sottomayor, Alcaide Mor de Braga",
              "desc": {
                "para": "Paga 180 reis ao n\u00ba 17."
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "11",
              "enfiteuta": "Pedro da Cunha Sottomayor, Alcaide Mor de Braga",
              "desc": {
                "para": "Paga 180 reis ao n\u00ba 17."
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "12",
              "enfiteuta": "Pedro da Cunha Sottomayor, Alcaide Mor de Braga",
              "desc": {
                "para": "Paga 350 reis ao n\u00ba 17."
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "13",
              "enfiteuta": "Pedro da Cunha Sottomayor, Alcaide Mor de Braga",
              "desc": {
                "para": "Paga 80 reis ao n\u00ba 17."
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "14",
              "enfiteuta": "Pedro da Cunha Sottomayor, Alcaide Mor de Braga",
              "desc": {
                "para": "Paga 80 reis ao n\u00ba 17."
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "15",
              "enfiteuta": "Pedro da Cunha Sottomayor, Alcaide Mor de Braga",
              "desc": {
                "para": "Paga 80 reis ao n\u00ba 17."
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "16",
              "enfiteuta": "Pedro da Cunha Sottomayor, Alcaide Mor de Braga",
              "desc": {
                "para": "Paga 80 reis ao n\u00ba 17."
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "17",
              "enfiteuta": "Pedro da Cunha Sottomayor, Alcaide Mor de Braga",
              "foro": "960 reis, 10 alqueires de trigo, 25 de p\u00e3o meado e 4 galinhas",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "lugar": "quint\u00e3 e\n                        moinhos da Serra e da Ribeira",
                    "entidade": {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Padre Fern\u00e3o Anes"
                    },
                    "data": "1532",
                    "#text": "Esta casa \u00e9 cabe\u00e7a do prazo da . O enfiteuta \n                    possuia esta quint\u00e3 que fora emprazada a seu \n                    '    familiar, o , no ano de ."
                  },
                  {
                    "lugar": [
                      "Ponte de \n                        Guimar\u00e3es",
                      "Rua da Ponte \n                            de Guimar\u00e3es"
                    ],
                    "#text": "O prazo \u00e9 constitu\u00eddo pelos n\u00fameros: 2 a 16 e\n                    \n                    18 a 32; 9 a 23 e 28 a 46 da ; 22 a 34 e 51 a 74 da ."
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "18",
              "enfiteuta": "Pedro da Cunha Sottomayor, Alcaide Mor de Braga",
              "desc": {
                "para": "Paga 80 reis ao n\u00ba 17."
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "19",
              "enfiteuta": "Pedro da Cunha Sottomayor, Alcaide Mor de Braga",
              "desc": {
                "para": "Paga 80 reis ao n\u00ba 17."
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "20",
              "enfiteuta": "Pedro da Cunha Sottomayor, Alcaide Mor de Braga",
              "desc": {
                "para": "Paga 150 reis ao n\u00ba 17."
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "21",
              "enfiteuta": "Pedro da Cunha Sottomayor, Alcaide Mor de Braga",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "herdeiros de Domingos Fernandes"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Isabel Gon\u00e7alves"
                    }
                  ],
                  "#text": "Os , casado \n                    com , pagam 200 reis ao\n                    n\u00b0 17."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "22",
              "enfiteuta": "Pedro da Cunha Sottomayor, Alcaide Mor de Braga",
              "desc": {
                "para": "Paga 190 reis ao n\u00ba 17."
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "23 e 24",
              "enfiteuta": "Pedro da Cunha Sottomayor, Alcaide Mor de Braga",
              "desc": {
                "para": "Paga 190 reis ao n\u00ba 17."
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "25 e 26",
              "enfiteuta": "Pedro da Cunha Sottomayor, Alcaide Mor de Braga",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "herdeiros de Belchior Fernandes"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Ana Dias"
                    }
                  ],
                  "#text": "Os , casado \n                    com , pagam 400 reis e 2 galinhas ao \n                    n\u00ba 17."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "27",
              "enfiteuta": "Pedro da Cunha Sottomayor, Alcaide Mor de Braga",
              "desc": {
                "para": "Paga 100 reis ao n\u00ba 17."
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "28, 29 e 30",
              "enfiteuta": "Pedro da Cunha Sottomayor, Alcaide Mor de Braga",
              "desc": {
                "para": "Paga 200 reis ao n\u00ba 17."
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "31",
              "enfiteuta": "Pedro da Cunha Sottomayor, Alcaide Mor de Braga",
              "desc": {
                "para": "Paga 50 reis ao n\u00ba 17."
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "32",
              "enfiteuta": "Pedro da Cunha Sottomayor, Alcaide Mor de Braga",
              "desc": {
                "para": "Paga 30 reis ao n\u00ba 17."
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "33",
              "enfiteuta": "Pedro da Cunha Sottomayor, Alcaide Mor de Braga",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua da Ponte de \n                    Guimar\u00e3es",
                  "#text": "Corresponde ao n\u00ba 51 da , para onde tem a frontaria principal."
                }
              }
            }
          ]
        },
        "figura": [
          {
            "@id": "MRB40-sul",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-40-RuaDoPaymanta-Sul.jpg"
            },
            "legenda": "Rua do Paymanta - Sul."
          },
          {
            "@id": "MRB40-norte",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-40-RuaDoPaymanta-Norte.jpg"
            },
            "legenda": "Rua do Paymanta - Norte."
          }
        ]
      }
    }
  },
  "MRB-18-RuaDasChagas": {
    "rua": {
      "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance",
      "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "file:/home/teresa-queiroga/MedInf/PublicacaoEletronica/Projeto_final/MRB-rua(1).xsd",
      "meta": {
        "n\u00famero": "18",
        "nome": "Rua das Chagas"
      },
      "corpo": {
        "para": [
          {
            "lugar": [
              "rua das Travessas",
              "rua \n            de Maximinos"
            ],
            "#text": "Art\u00e9ria secund\u00e1ria, de origem romana, ligava a  com a ."
          },
          {
            "data": "1750",
            "#text": "Aberta em data indeterminada da Idade M\u00e9dia, tinha, em , uma estranha fei\u00e7\u00e3o \n            pelo aspecto cego que lhe era dado pelas portadas de madeira que protegiam 83,5%\n            de todas as suas janelas."
          },
          "Com casas de aspeto pobre, muitas delas sobradadas, s\u00f3 nos gavetos apresentava \n            constru\u00e7\u00f5es mais ricas. Curioso \u00e9, contudo, o enorme bloco, de empena e telhado comuns,\n            que ocupa quase toda a metade Norte do lado Nascente da rua e quase lembra um pr\u00e9dio \n            de rendimento dos nossos dias.",
          {
            "lugar": [
              "Triparia",
              "rua das Chagas"
            ],
            "data": "1593",
            "#text": "Chamada primeiro de , devido ao tipo de carne que aqui se vendia, passou\n            a partir de  a ser conhecida pelo nome actual de ."
          },
          {
            "lugar": [
              "rua de Maximinos",
              "rua \n            D. Frei Caetano Brand\u00e3o"
            ],
            "#text": "Hoje est\u00e1 bastante alterada. Com o alargamento das ruas Verde, de Maximinos\n            e das Travessas, muitos dos seus pr\u00e9dios foram destru\u00eddos, principalmente os \n            situados no lado Poente e no extremo Norte do lado oposto. Assim a rua foi muito \n            encurtada e deixou de desembocar na , passando a ter o seu limite na . A zona que n\u00e3o foi mexida, mant\u00e9m, contudo, a sua fei\u00e7\u00e3o arcaica."
          },
          {
            "entidade": {
              "@tipo": "institui\u00e7\u00e3o",
              "#text": "Cabido"
            },
            "#text": "Das 10 casas do lado Nascente e 13 do Poente, s\u00e3o prazos do  5 e 3 respetivamente."
          }
        ],
        "figura": [
          {
            "@id": "MRB-18-nascente",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-18-RuaDasChagas-nascente.jpg"
            },
            "legenda": "Rua das Chagas - nascente"
          },
          {
            "@id": "MRB-18-poente",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-18-RuaDasChagas-poente.jpg"
            },
            "legenda": "Rua das Chagas - poente"
          }
        ],
        "lista-casas": {
          "casa": [
            {
              "n\u00famero": "1",
              "enfiteuta": "D. In\u00e1cia Gomes da Costa",
              "foro": "180 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "entidade": {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Dr. Manuel Gomes da Costa"
                    },
                    "#text": "A enfiteuta \u00e9 filha do ."
                  },
                  {
                    "lugar": "Rua de Maximinos",
                    "#text": "A serventia d\u00e1-se pelo n.\u00ba 8 da ."
                  },
                  {
                    "lugar": "Igreja de Santiado da Cividade",
                    "#text": "Confronta, do norte, com casa foreira \u00e0 ."
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "2",
              "enfiteuta": "D. In\u00e1cia Gomes da Costa",
              "foro": "140 reis e 2 galinhas"
            },
            {
              "n\u00famero": "3",
              "enfiteuta": "D. In\u00e1cia Gomes da Costa",
              "foro": "240 reis e 2 galinhas"
            },
            {
              "n\u00famero": "4",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "lugar": "Rua de Maximinos",
                    "#text": "Pertence ao n.\u00ba 8 da , para onde tem a frontaria e serventia\n                        principais."
                  },
                  {
                    "lugar": "Mitra",
                    "#text": "Confronta do sul com casa foreira \u00e0 ."
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "5",
              "enfiteuta": "D. In\u00e1cia Gomes da Costa",
              "foro": "340 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": [
                    "Hospital de Real",
                    "Hospital de S. Marcos"
                  ],
                  "#text": "Confronta, do norte, com casa foreira ao  e, do sul, \n                        com casa foreira ao ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "6",
              "enfiteuta": "Os herdeiros de D. Mariana de Castro, vi\u00fava de Jacinto de Magalh\u00e3es e Meneses,\n                    fidalgo da Casa Real e Cavaleiro da Ordem de Cristo",
              "foro": "160 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": [
                    "1508",
                    "1597"
                  ],
                  "#text": "Entre os anos de  e  a casa n.\u00ba 7 esteve \n                        unida a este prazo."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "7",
              "enfiteuta": "Bento Leite Pereira",
              "foro": "160 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Ant\u00f3nio Pereira"
                  },
                  "#text": "O enfiteuta \u00e9 filho de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "8",
              "enfiteuta": "Os herdeiros de D. Mariana de Castro",
              "foro": "60 reis e 1 galinha",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Hospital de S. Marcos",
                  "#text": "Confronta, do sul, com casa foreira ao ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "9",
              "enfiteuta": "Ant\u00f3nio Fernandes, da Rua Nova",
              "foro": "2 galinhas"
            },
            {
              "n\u00famero": "10 e 11",
              "enfiteuta": "Miguel Soares, sapateiro, da Rua dos Sapateiros",
              "foro": "110 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Bento Soares"
                  },
                  "data": "1602",
                  "#text": "O enfiteuta \u00e9 filho de . As casas encontram-se unidas, num s\u00f3 \n                        prazo, desde o ano de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "12",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua de Maximinos",
                  "#text": "Corresponde ao n.\u00ba 10 da , para onde tem a frontaria\n                        e serventia principais."
                }
              }
            }
          ]
        }
      }
    }
  },
  "MRB-23-RuaDosSapateirosERossioDaPraca": {
    "rua": {
      "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance",
      "@xsi:noNamespaceSchemaLocation": "../MRB-rua.xsd",
      "meta": {
        "n\u00famero": "23",
        "nome": "Rua dos Sapateiros e Rossio da Pra\u00e7a"
      },
      "corpo": {
        "para": [
          {
            "lugar": [
              "rua Verde",
              "rua de\n                Maximinos",
              "rua Nova"
            ],
            "#text": "Pequena art\u00e9ria, no enfiamento da , que ligava a  \u00e0 ."
          },
          {
            "data": "1369-80",
            "#text": "Aberta na Idade M\u00e9dia, aqui deveriam estar arruados os sapateiros h\u00e1 longa data,\n            porque j\u00e1 no Tombo do Cabido, dat\u00e1vel cerca de , lhe era dado o nome\n            de \u00c7apataria."
          },
          {
            "data": "1750",
            "lugar": {
              "@norm": "rua de Maximinos",
              "#text": "Maximinos"
            },
            "#text": "Com muitas casas de raiz antiga, apresentava em , do lado Poente,\n            muitas analogias com a de , no tipo de\n            casas; mas sem a qualidade de desenho e o ordenamento que se v\u00ea naquela rua."
          },
          "Tinha ent\u00e3o a maioria dos edif\u00edcios com 3 pisos, 50% dos quais de dois sobrados; as\n            janelas eram do tipo bracarense, havendo, contudo, no terceiro piso, muitas com portadas\n            de madeira. Do lado Poente o primeiro piso teria lojas de com\u00e9rcio, detect\u00e1veis pela\n            largura da porta, a toda a extens\u00e3o da casa. Do lado Nascente a tipologia \u00e9 outra,\n            apesar de haver doisa casos, os prazos n.\u00aa 2 e 10, de porta ampla; aqui aparece-nos\n            outro tipo de abertura que ir\u00e1 ser extremamente frequente em ruas secund\u00e1rias de\n            extra-muros: trata-se da conjuga\u00e7\u00e3o de uma porta normal ladeada por uma janela,\n            separadas por uma fina coluna de pedra de sec\u00e7\u00e3o rectangular.",
          {
            "lugar": "Rossio da Pra\u00e7a",
            "#text": "Em complemento desta rua est\u00e1 o , que comunicava a Oeste\n            com a Pracinha."
          },
          {
            "lugar": "rua dos Sapateiros",
            "#text": "Implantado numa zona com um pequeno declive, apresentava habita\u00e7\u00f5es de tr\u00eas pisos,\n            sobradadas, no lado Norte e de 2 pisos no Sul, sendo estas muito semelhantes \u00e0s do lado\n            Nascente da ."
          },
          {
            "lugar": "Rossio da Pra\u00e7a",
            "#text": "Das 15 casas do lado Nascente e 23 do Poente, eram prazos do Cabido 9 e 7 casas,\n            respectivamente. No  havia 4 casas do lado Sul e 5 do\n            Norte, havendo s\u00f3 dois prazos do Cabido, no Sul."
          },
          {
            "data": "1890",
            "lugar": "Rossio da Pra\u00e7a",
            "#text": "Com o alargamento da rua em , toda a linha de fachadas de Nascente\n            desapareceu. O al\u00e7ado Poente, a partir do prazo n.\u00ba 15 e em direc\u00e7\u00e3o a Norte, bem como o\n                 (lado Sul) mantiveram-se."
          },
          {
            "lugar": "rua D. Frei Caetano Brand\u00e3o",
            "#text": "Actual fragmento da ."
          }
        ],
        "figura": [
          {
            "@id": "MRB-23-nascente",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-23-RuaDosSapateirosERossioDaPraca-nascente.jpg"
            },
            "legenda": "Rua dos Sapateiros e do Rossio da Pra\u00e7a - nascente."
          },
          {
            "@id": "MRB-23-poente",
            "imagem": {
              "@path": "../imagem/MRB-23-RuaDosSapateirosERossioDaPraca-poente.jpg"
            },
            "legenda": "Rua dos Sapateiros e do Rossio da Pra\u00e7a - poente."
          }
        ],
        "lista-casas": {
          "casa": [
            {
              "n\u00famero": "1",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": "Rua Nova de Sousa",
                  "#text": "Pertence ao n.\u00ba 13 da , para onde tem a\n                        frontaria e seventia principais."
                }
              },
              "vista": "Nascente"
            },
            {
              "n\u00famero": "2",
              "enfiteuta": "Lu\u00eds de Abreu, sapateiro",
              "foro": "300 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Lu\u00eds de\n                        Abreu"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Helena Vaz"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Manuel de Freitas"
                      }
                    ],
                    "#text": "Esta casa foi da sogra de , , filha de\n                            ."
                  },
                  "Confronta, do norte, com casa foreira \u00e0 comenda de Rio Frio."
                ]
              },
              "vista": "Nascente"
            },
            {
              "n\u00famero": "3",
              "enfiteuta": "Ant\u00f3nio Vieira de Ara\u00fajo",
              "foro": "340 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": "Confronta, do norte, com casa foreira \u00e0 comenda de Rio Frio e, do sul, com\n                        casa da cororaria."
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "4",
              "enfiteuta": "Quit\u00e9ria Maria",
              "foro": "480 reis",
              "desc": {
                "para": "Confronta, do norte, com casa foreira \u00e0 comenda de Rio Frio."
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "5",
              "enfiteuta": "Manuel J\u00e1come",
              "foro": "400 reis e 2 galinhas"
            },
            {
              "n\u00famero": "6",
              "enfiteuta": "Vicente de Barros",
              "foro": "260 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Jo\u00e3o de\n                            Barros"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Francisca\n                        Pereira"
                    }
                  ],
                  "#text": "O enfiteuta herdara de seus pais,  e ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "7",
              "enfiteuta": "Diogo de Barros, sapateiro, casado com Gracia de Faria",
              "foro": "220 reis e 2 galinhas"
            },
            {
              "n\u00famero": "8",
              "enfiteuta": "Ana Maria Ribeiro, vi\u00fava",
              "foro": "160 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": "Confronta, do sul, com a casa n.\u00ba 9, foreira \u00e0 obra da S\u00e9."
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "9",
              "desc": {
                "para": [
                  {
                    "entidade": {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Manuel Gomes de\n                            Mascarenhas"
                    },
                    "#text": "Pertencera a ."
                  },
                  {
                    "entidade": [
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Maria da Cunha"
                      },
                      {
                        "@tipo": "pessoa",
                        "#text": "Lu\u00eds Moreira"
                      }
                    ],
                    "#text": "\u00c9 foreira \u00e0 obra da S\u00e9, \u00e0 qual paga 2 galinhas. Est\u00e1 emprazada a , vi\u00fava de ."
                  }
                ]
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "10",
              "foro": "54 reis (de censo)",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Miguel Soares"
                  },
                  "#text": "O censo \u00e9 pago por ,\n                        sapateiro."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "11",
              "enfiteuta": "Pedro Loureiro",
              "foro": "340 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": "Confronta, so sul, com casa foreira \u00e0 cororaria."
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "12",
              "enfiteuta": "Ant\u00f3nio Pereira de Barros, Reitor da freguesia de Ada\u00fafe",
              "foro": "380 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": [
                    "1509",
                    "1561",
                    "1686"
                  ],
                  "lugar": {
                    "@norm": "rua da Vielinha",
                    "#text": "Rua da Vielinha"
                  },
                  "#text": "Entre os anos de  e  o n.\u00ba 13 esteve\n                        unido a esta casa, constituindo uma s\u00f3 morada, com serventia, pelo n.\u00ba 4, da\n                            . Desta casa,\n                        situada na \u00abagiela da rua\u00bb, foram feitas diversas escrituras \u00e0 face do prazo\n                        principal depois de ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "13",
              "enfiteuta": "Josefa Maria, vi\u00fava",
              "foro": "1460 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "lugar": {
                    "@norm": "rua da Vielinha",
                    "#text": "Rua da Vielinha"
                  },
                  "data": "1686",
                  "#text": "O prao \u00e9 constitu\u00eddo por uma casa situada na agiela da , (a que corresponde o n.\u00ba\n                        5) e da qual, a partir do ano de , foram feitas v\u00e1rias\n                        escrituras de emprazamento."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "14",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": [
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Sim\u00e3o da Costa"
                    },
                    {
                      "@tipo": "pessoa",
                      "#text": "Ant\u00f3nia Rodrigues"
                    }
                  ],
                  "#text": "Esta casa \u00e9 foreira \u00e0 obra da S\u00e9 e encontra-se emprazada a , sapateiro, casado com . Paga de foro 340\n                        reis."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "15",
              "enfiteuta": "Ant\u00f3nio de Azevedo, sapateiro, casado com Teresa de Sousa",
              "foro": "640 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": "1515",
                  "lugar": {
                    "@norm": "rua da Vielinha",
                    "#text": "Rua da Vielinha"
                  },
                  "#text": "At\u00e9  faziam parte deste prazo os n\u00ba.1 e 3 da ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "16",
              "enfiteuta": "Manuel da Costa, sapateiro",
              "foro": "460 reis e 2 galinhas"
            },
            {
              "n\u00famero": "17",
              "foro": "108 reis (de censo)",
              "desc": {
                "para": {
                  "entidade": {
                    "@tipo": "pessoa",
                    "#text": "Jos\u00e9 Rodrigues\n                        Zenha"
                  },
                  "#text": "O censo \u00e9 pago por ."
                }
              }
            },
            {
              "n\u00famero": "1",
              "enfiteuta": "Benta de Ara\u00fajo",
              "foro": "200 reis e 2 galinhas",
              "desc": {
                "para": {
                  "data": "1679",
                  "#text": "No ano de  foi-lhe incorporada uma cozinha pertencente ao\n                        n.\u00ba 2."
                }
              },
              "vista": "Poente"
            },
            {
              "n\u00famero": "2",
              "enfiteuta": "Manuel da Silva, padeiro",
              "foro": "15 reis",
              "desc": {
                "para": "O foro \u00e9 respeitante \u00e0 cozinha, dado que o resto da casa n\u00e3o pertence ao\n                        cabido."
              },
              "vista": "Poente"
            }
          ]
        }
      }
    }
  }
}
